<resources>
    <string name="app_name">Cars of the USSR</string>

    <string name="bazInfo">
         \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
        ЗАО «Брянский автомобильный завод» - это известная российская компания, специализирующаяся на производстве тягачей и колёсных шасси высокой проходимости. Компания выпускает технику грузоподъёмностью от 14 до 40 тонн для военных и гражданских нужд. При этом большинство экспертов считают её ведущим предприятием в этой области, работающим в России.\n\n

Создано предприятие было 4 июня 1958 года в качестве дополнительного филиала московского автомобильного завода ЗИЗ. При этом на нём планировалось изготовлять разнообразные комплектующие, а именно лебёдки, ведущие мосты, подвески, раздаточные коробки, а так же иные детали необходимые в производстве грузовиков ЗИЛ-1301. В качестве базы для нового производства был избран Бежицкий сталелитейный завод.\n\n

Так на него в 1959 году из Москвы перенесли выпуск автомобилей для армейских нужд, а в 1960 году создали специализированное конструкторское бюро с самостоятельным производством. Первый самостоятельно разработанный на БАЗе автомобиль – БАЗ-930 в 1961 году был отправлен на испытания, однако в серию он не пошел, так как заводу пришлось переориентироваться на выпуск ЗИЛ-135Л. При этом на данный автомобиль устанавливались коробки передач модифицированные на БАЗе - 135МБ, 135МБК.\n\n

В 60-х годах прошлого века на заводе проводились работы по проектированию трёхосных шасси, оснащённых полным приводом и умеющих плавать. На его основе впоследствии создавались такие известные ракетные тактические комплексы как «Луна» и «Точка», а так же ЗРК «Оса» и система залпового реактивного огня «Ураган». Всего же за годы производства для нужд Министерства обороны предприятием было поставлено более 25 000 единиц специальной техники.\n\n

Что же касается гражданских нужд, то шасси производства БАЗ применяются при создании крановой техники, например автокранов «Ивановец», а так же транспортных средств для нужд нефтегазовой отрасли. В частности мобильнее буровые установки, созданные на их основе, активно используют в своей работе службы и подразделения «Газпрома», «Роснефти».\n\n

Из последних разработок можно отметить новое семейство специальных шасси для автокранов, имеющих интегрированную опорно-ходовую раму и грузоподъёмность от пятидесяти до восьмидесяти тонн.\n\n
    </string>

    <string name="kamazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
В середине 60-х годов ХХ века в Советском Союзе резко возросла необходимость в автомобилях большой грузоподъемности. Это было вызвано, во-первых, ростом грузооборота внутри страны. Стране была срочно нужна техника с большой грузоподъемностью, в первую очередь автопоезда и самосвалы для транспортировки грузов на дальние расстояния. К сожалению, в то время основную массу автомобилей составляли машины грузоподъемностью меньше 8 тонн, к тому же сроки эксплуатации многих из них уже давно подошли к концу. Таким образом, в стране резко встал вопрос об организации выпуска новых большегрузных автомобилей. Однако, ни один из существующих автозаводов страны не смог бы справиться с этой задачей. Поэтому директивами XXIV съезда КПСС была обозначена необходимость создания новых автозаводов для производства большегрузных автомобилей в Татарской АССР.\n\n

Решение о строительстве такого комплекса заводов в городе Набережные Челны было принято постановлением ЦК КПСС и Совета Министров СССР уже в середине 1969 года. Данный город был выбран неслучайно. Его географическое положение как нельзя лучше подходило для этой роли, в первую очередь благодаря непосредственной близости от города железной дороги. Несомненным преимуществом стало и наличие организации «Камгэсэнергострой» - крупнейшей многопрофильной строительной организации в Татарской АССР и всем Советском Союзе. Именно на нее и было возложено строительство жилья, заводских объектов, а также возведение плотины и ГЭС. Для выполнения всех поставленных задач в строительстве было задействовано свыше 100 тысяч человек, которые приехали со всех регионов огромной страны.\n\n

\u0020\u0020\u0020Начало строительства завода.\n\n
Начало строительству завода по производству большегрузных автомобилей было положено осенью 1969 года. В присутствии партийных и хозяйственных руководителей на месте будущего завода большегрузных автомобилей в городе Набережные Челны был установлен бетонный блок, на котором было написано: «Здесь будет построен Камский автомобильный батыр». Таким образом было обозначено начало строительства татарского богатыря («батыр» с татарского переводится как «богатырь»). Днем, когда на месте будущего завода впервые заработали экскаваторы, стало 14 декабря 1969 года.\n\n

Согласно плану, заводской комплекс должен был состоять из семи производств, которые отвечали бы за все этапы изготовления большегрузных автомобилей. Сюда входили литейное, кузнечное, прессово-рамное, ремонтно-инструментальное, агрегатное, двигательное и автосборочное производства. Строительство первых из них – Ремонтно-инструментального и Литейного заводов было начато уже осенью 1970 года. Спустя некоторое время после постройки всех остальных были построены также ремонтно-механический завод и завод малолитражных автомобилей. Все производство размещалось на огромной территории свыше трех миллионов квадратных метров.\n\n

Одновременно большое внимание уделялось организации выпуска прицепов для будущих автомобилей нового автозавода. Было принято решение, что проектированием прицепов будет заниматься ГКБ в городе Балашов, а конструкторский отдел Одесского автосборочного завода займется проектированием полуприцепов. Параллельно в Красноярске началось строительство завода, который будет выпускать прицепы и полуприцепы для новых большегрузных автомобилей.\n\n

Такой размах подготовки объяснялся важностью будущего КАМАЗа. Планировалось, что на нем будет произведено не только свыше 150 тысяч большегрузных автомобилей, но и 250 тысяч дизельных двигателей для установки в машинах других предприятий. Их планировалось использовать на Уралах, ЗИЛах, а также некоторых серий автобусов. Для того, чтобы продукция завода отвечала всем поставленным задачам, к вопросу технологического оборудования подошли со всей серьезностью. Для оснащения завода использовалась самая современная техника, в том числе и иностранная. Среди 700 иностранных фирм, поставлявших свою технику на завод, такие известные корпорации как Hitachi, Renault, "Ингерсолл Рэнд", "Буш", "Хюллер", а также многие другие.\n\n

Чтобы принять решение о тех проектах, по которым будет осуществляться автомобилестроение, проводились не только заводские, но и приемочные испытания. Так, к примеру, с целью создания опытного ЗиЛ-170 было спроектировано 10 различных модификаций автомобилей. Каждый из них был рассчитан на вес до 26.5т. Государственные испытания экспериментальных образцов проводились на многих трансах страны. Трасса Орел-Киев была выбрана для проверки автопоездов, рассчитанных на наибольший груз (свыше 30 тонн). Самосвалы ЗиЛ-5510 и ЗиЛ-53202 испытывались на трассе Углич-Рыбинск. Часть экспериментальных автомобилей гоняли под Москвой, используя для этой цели Дмитриевский полигон. Основные же испытания, конечно же, проходили в отдаленных и малонаселенных частях страны: в Забайкалье, Тюменской области, а также на территории пустынь. Всего в испытаниях участвовало 40 экспериментальных образцов, которые проехали свыше 4.5 млн. км.\n\n

Благодаря тому факту, что завод строился под эгидой «Всесоюзной комсомольской стройки», его строительство удалось закончить значительно раньше запланированного срока. Уже в 1973 году были построены все объекты первой очереди, а в мае следующего года в экспериментальном режиме был выпущен первый двигатель КАМАЗ. Первый силовой агрегат N1 собрали в конце 1975 года.\n\n

        \u0020\u0020\u0020Официальное открытие завода.\n\n
Официально об открытии завода было объявлено в 1976 году, после проверки готовности первой очереди КАМАЗ Государственной комиссией СССР, тогда же в названии предприятия появилась фраза «производственное объединение».\n\n

Датой производства первого грузовика Камского автомобильного завода считается 16 февраля 1976 года. Производство машин на заводе шло ускоренными темпами, опережая годовые планы. Так, уже осенью 1977 года было выпущено 15000 большегрузных автомобилей. Юбилейный 100000-ый грузовик сошел с конвейера летом 1979 года. Спустя полтора года был выпущен уже 200000-ый, а еще спустя год, в марте 1982 года – 300000-ый большегрузный автомобиль КАМАЗ.\n\n

В первые годы существования завода основная часть производства (43%) была представлена самосвалами с кузовом НефАЗ. Остальной объем производства в основном распределялся между бортовыми автомобилями (27%) и седельными тягачами (20%).\n\n

После завершения строительства второй очереди КамАЗ в феврале 1981 года стало возможным организовать производство новых серий автомобилей. Спустя два года был налажен выпуск трехосного грузовика КамАЗ-4310, а чуть позже и выпуск двухосных грузовых автомобилей.\n\n

        В конце 80-ых предприятие приступило к производству малолитражных автомобилей «Ока». Первая машина «Ока-ВАЗ-1111» была выпущена 21 декабря 1987 года.\n\n

В ходе перестройки КАМАЗ пытался наладить связи с иностранными партнерами. Среди наиболее удачных попыток создание совместного предприятия с фирмой DAF. Голландский производитель поставлял для Камского автозавода кабины, размеры которых были специально произведены с учетом шасси грузовиков КАМАЗ. Несмотря на то, что опытная партия КАМАЗ-5325 с голландскими кабинами была выпущена успешно, сотрудничество не продлилось длительное время.\n\n

Приватизация, набиравшая темп в стране в перестроечные времена, не обошла и производственное объединение КАМАЗ, на базе которого было создано акционерное общество.\n\n

Непредвиденное обстоятельство – пожар в апреле 1993 года, уничтоживший практически полностью как корпуса завода, так и оборудование – остановил производство автомобилей на некоторое время. Однако на восстановление предприятия было брошено большое количество материальных и человеческих сил, и уже спустя полгода завод продолжил свою работу.\n\n

\u0020\u0020\u0020На границе двух веков.\n\n
В начале нового тысячелетия большое внимание было уделено соответствию продукции завода европейским экологическим требованиям, в результате чего был выпущен новый двигатель «Евро 3». Также было принято решение расширять производство малолитражных автомобилей «Ока» и приступить к производству тракторов КТ-240К и автобусов НЕФАЗ класса Турист.\n\n

Предприятие также продолжило работы по налаживанию контактов с иностранными партнерами. В результате проделанной работы в 2005 году было создано совместное предприятие с Zaenradfabric, которое производило коробки передач. В этом же году группа компаний «Северсталь» приобрела контрольный пакет акций ОАО «ЗМА». Спустя год на заводе начали сборку двигателей Cummins В для среднетоннажных грузовых автомобилей.\n\n

В настоящее время ОАО КАМАЗ это современное гармонично развивающееся предприятие с постоянно увеличивающимся ежегодным количеством выпускаемых большегрузных автомобилей. В него входит 9 крупных заводов, расположенных в городе Набережные Челны. Помимо этого сборками грузовиков КАМАЗ занимаются и в других городах России, а также других странах: Украине, Казахстане, Польше и Эфиопии.\n\n
    </string>

    <string name="belazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
Белорусский автомобильный завод – гордость бывшего СССР. Расположен он в городе Жодино Минской области и занимает площадь 116 гектаров. Раньше завод выпускал до 5 тыс. машин в год и обеспечивал рабочими местами 12 тысяч человек.\n\n

Начало было заложено в 1948 году, когда около ж/д станции Жодино приступили к строительству завода торфяного машиностроения. В 1951 году завод получил новое название – дорожных и мелиоративных машин “Дормаш”. И только через 7 лет, когда на завод перенесли производство 25-тонных самосвалов “МАЗ-525”, его стали именовать “БелАЗ”.\n\n

В 1960 году на место главного конструктора завода назначают Золя Львовича Сироткина, который совместно с коллегами в свободное от основной работы время спроектировал 27-тонный БелАЗ-540 – тот самый, который на протяжении долгих лет был визиткой предприятия и гордостью всего тяжелого машиностроения.\n\n

Отсутствие прочных шин, способных выдержать нагрузку более 60-65 тонн, сильно замедлило появление новых моделей с увеличенной грузоподъемностью. Только к 1970 году удалось разработать 75-тонный “БелАЗ-7509”.\n\n

Спустя четыре года на завод пришел Александр Николаевич Егоров. Выпускник Белорусского политехнического института начал с должности мастера механосборочного цеха №1 и уже через три года перешел в отдел главного конструктора. Именно он в 1974-76 годах разработал опытные образцы 80-тонного и 120-тонного самосвалов. Опыт оказался неудачным. Решение оставить узлы нетронутыми и обойтись сдвоенной ошиновкой передних колес привело к тому, что машина стала неустойчива и склонна к опрокидыванию. В результате образцы так и не вышли с территории завода.\n\n

Серийный 120-тонный “БелАЗ-7519” появился в 1978 году и впоследствии стал “топовой моделью”. Прошло не так много времени, и жодинцы замахнулись на машину грузоподъемностью 180 тонн, причем полностью из отечественных комплектующих.\n\n

В 1981 году появился “БелАЗ-7521”, и всего через два года он уже трудился в объединении “Якутуголь”. Безоблачная жизнь заводчан закончилась в эпоху перестройки. И если бы не старая гвардия, отдавшая заводу всю свою энергию, как знать, что выпускал бы сейчас этот гигант – молотки да «буржуйки», чугунные котелки да сковородки… Но обошлось.\n\n

В 1983 году начался серийный выпуск самосвала “Белаз-75211” грузоподъемностью 170 тонн. Через семь лет был выпущен самый большой в истории завода самосвал грузоподъемностью 280 тонн. А с 1994 года стали выпускать “Белаз-7555” грузоподъемностью 55 тонн – головную модель нового семейства самосвалов.\n\n

В 1996 году завод стал выпускать самосвал “БелАЗ-75131” с грузоподъемностью 130 тонн – головную модель нового семейства самосвалов с электромеханической трансмиссией.\n\n

\u0020\u0020\u0020Современное положение.\n\n
В нынешнее время на заводе трудятся около 7 тыс. рабочих, которые за год собирают до тысячи карьерных самосвалов в год. Предприятием руководит гендиректор ПО “БелАЗ”, доктор технических наук, Герой Белоруссии - Павел Лукьянович Мариев. Помимо всего этого “БелАЗ” – один из крупнейших в мире и единственный в СНГ производитель тяжелой техники (бульдозеров, погрузчиков, тягачей) грузоподъемностью от 30 до 360 тонн. На долю предприятия приходится до 30% объемов производства карьерных самосвалов в мире.\n\n

На заводе активно проводится модернизация оборудования. Для этого были заключены договоры и соглашения на поставку с чешской фирмой “Alta” и Чешским Экспортным банком. Закуплено и введено в производство оборудования на сумму более 90 млн. долларов. В 2006 году подходит к концу реконструкция литейного пр-ва на Могилевском автомобильном заводе, который входит в состав “БелАЗа”. Система качества производства и обслуживания карьерных самосвалов соответствует требованиям Международных стандартов серии ИСО 9000.\n\n
    </string>

    <string name="jaazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
        Российская авто промышленность зарождалась в начале прошлого столетия. Правительство даже разработало специальную программу. В рамках этой программы в 1916 году одним из русских промышленников был основан автозавод в г. Ярославль.\n\n

Планировалось, что создаваемый В.А. Лебедевым автомобильный завод будет выпускать два вида транспортных средств: грузовые и легковые авто. Годовой объём должен был составлять порядка 750 экземпляров.\n\n

        Известно, что прототипом для отечественных машин служил «британец» марки «Crossley». Его хотели модернизировать в российскую разработку и назвать «Лебедь».\n\n

Октябрьская революция нарушила планы. На свет появился всего один «Лебедь», однако, гарантировать, что собран он был в России, никто не может.\n\n

\u0020\u0020\u0020После революции\n\n
Большевики, пришедшие к власти после революции, достроили цеха и наладили в них ремонтное производство. До начала лета 1918 там восстанавливали грузовики «White» американского происхождения. А летом, как и масса других предприятий, завод был национализирован.\n\n

        Первые серьёзные достижения Ярославского завода относятся к 1925 году. В ноябре был собран Я-3 – грузовик, способный перевозить целых три тонны груза! Автомобиль стал симбиозом советского АМО-Ф-15 и американского «White». В следующем году завод стали именовать Государственным Ярославским автомобильным с номером «3».\n\n

\u0020\u0020\u0020Довоенные годы завода\n\n
За годы первой пятилетки (1928-1932) предприятие значительно расширилось, почти в пять раз увеличилось общее количество работающих на нём граждан.\n\n

Самые первые отечественные большегрузные самосвалы начали собирать именно здесь.\n\n

После выпуска первого «трёхтонника» последовали и другие более мощные грузовики. Я-4 мог перевозить четыре тонны груза, а Я-5, соответственно, 5 тонн.\n\n

Первые модели модернизировались, на них устанавливали более мощные моторы и коробки передач. Таким машинам в маркировку добавляли литер «Г». Так, появился транспорт моделей ЯГ-3, ЯГ-4 и т.д.\n\n

Выпускал Ярославский завод и самосвалы. Это «семейство» маркировали буквами «ЯС». С 1935-го собирали ЯС-1 грузоподъёмностью до 4 тонн, позже появились ЯС-2 и ЯС-3.\n\n

Общественный транспорт Ярославского завода включал в себя одно (ЯТБ-1, ЯТБ-4), двухэтажные (ЯТБ-3) троллейбусы и автобусы марок ЯА-1 и ЯА-2.\n\n

Сопутствующая продукция включала в себя запасные части для ремонта выпускаемых транспортных средств, в том числе, шасси троллейбусов и автобусов.\n\n

В 1933 завод в очередной раз переименовали. С этого времени он стал носить «имя» Ярославский автомобильный завод (теперь уже без номера).\n\n

Юбилейный десятитысячный грузовик выехал из заводских ворот в 1935-м.\n\n

\u0020\u0020\u0020Всё для победы\n\n
Наработки завода позволили довольно быстро перепрофилироваться на выпуск продукции для военных нужд.\n\n

Гусеничные тягачи ЯАЗ предназначались для перевозки артиллерийских орудий.\n\n

Я-12 укомплектовывались американскими марки «Джи-Эм-Си 4-71» - двухтактными дизельными двигателями с четырьмя цилиндрами. Их мощность соответствовала силе 110 лошадей.\n\n

Гусеничный тягач Я-13Ф с отечественным силовым агрегатом от ЗИС-5 уступал американскому по мощности на 15 лошадиных сил.\n\n

Реконструкция завода проводилась и в самые сложные для страны дни. Советскому Союзу нужны были дизельные двигатели. Соединённые Штаты, будучи союзниками СССР в борьбе с фашизмом, «поделились» своими технологиями.\n\n

Осенью 44-го закупленное у американцев оборудование начали монтировать во вновь возведённых цехах. Двухтактные двигатели, с непосредственным впрыском, работавшие на дизельном топливе запустили в производство только в 47-м. С этого момента их стали именовать «ЯАЗ-204».\n\n

\u0020\u0020\u0020Первые послевоенные годы\n\n
Трёхосные автомобили грузоподъёмностью двенадцать тонн начали выпускать с 1948-го.\n\n

Дизельные двигатели, выпускаемые большими партиями, устанавливали не только на автомобили Ярославского завода. ЯАЗ-204, а затем и ЯАЗ-206 (до 220 л.с.) ставили на МАЗы и КРАЗы, специальную технику и автобусы марки ЗИС-154.\n\n

С начала 50-х ЯАЗ перешёл на выпуск трёхосных автомобилей. Его более ранние двухосные разработки были переданы Минскому автозаводу. С 1951-го ЯАЗ-200, -205 и -225 собирались в Белоруссии.\n\n

Черёд расстаться с трёхосным транспортом наступил в 1959-м. С указанного времени собирать ЯАЗы 210, 214, 221, 222 и 226-й стал Кременчугский завод. А ярославский, ещё раз переименованный в 1958-м в ЯМЗ (Ярославский моторный завод) стал специализироваться исключительно на моторах.\n\n

На заводе конструировали и собирали дизельные двигатели для различных видов транспорта. Были и относительно скромные по мощности агрегаты – 180 л.с. А были и очень внушительные – до 800 л.с. Разрабатывалась на предприятии и сопутствующая продукция, в том числе сцепления и коробки передач.\n\n

Четырёхтактные дизель-моторы, имевшие мощность от 180 до 500 лошадиных сил, завод собирал с 61-го по 65-й годы. В 68-м – 71-м велись работы по созданию ЯМЗ-740 – силового агрегата, предназначавшегося Камскому автозаводу.\n\n

За большие успехи завод получил самую высшую награду – Орден Ленина. А в 1972-м разработка ЯМЗ с индексами 236, 238 и 240 была отмечена государственной премией СССР.\n\n

\u0020\u0020\u0020Головной завод\n\n
К началу 70-х ЯМЗ был мощным предприятием. Не удивительно, что именно он стал во главе ПО «Автодизель». Производственное объединение вошли: ЯЗДА, ТМЗ, ЯЗТА, Ростовский агрегатный завод и ряд других предприятий.\n\n

ЯМЗ-840 – новый вид дизельных двигателей. Они появились в период с 73-го по 80-й годы. В этот же период времени (1975 г.) заводу вручили очередную награду – орден Октябрьской Революции. Через год за разработку и внедрение в производство моторов К-700 и 701, устанавливаемых на трактора марки «Кировец», заводу присудили Ленинскую премию.\n\n

ПО «Автодизель» становится ведущим в предприятием Советского Союза в области дизельных моторов с 70-го года. Здесь собирали двигатели практически для всей тяжёлой автотехники: МАЗов, МоАЗов, КрАЗов, ЗИЛов и т.п. Поставки производились на Кировский завод, Красноярский комбайновый завод, Ивановский завод автокранов и другие предприятия автомобильной промышленности.\n\n

Открытым акционерным обществом «Автодизель» ЯМЗ стал в 1993. В первом году 21-го века общество влилось в ООО «РусПромАвто». Последнее через некоторое время преобразовалось в «ГруппуГАЗ».\n\n

К концу 20-го века перечень выпускаемой продукции пополнился двигателями, используемыми в ракетно-космических комплексах «Тополь». Электрогенераторы и стационарные силовые установки стали собирать уже в нашем веке.\n\n

С 95-го начались работы по созданию экологических двигателей классов Евро-1, с 97-го – Евро-2, а с 2003 – Евро-3. В серии эти двигатели выпускались в 2007-2008 годах.\n\n
    </string>

    <string name="vazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
        ВАЗ является крупнейшим автомобильным заводом, как на территории стран СНГ, так и во всей Европе. Российское предприятие, которое специализируется на выпуске легковых автомобилей, среди которых такие известные марки, как «Лада», «Жигули», «Нива». Начиная с 1970-х годов и по 2007, автогигантом было выпущено несколько десятков миллионов авто (за офиц. данными 23 млн.). За этот период значительно вырос сам потенциал производства, который сейчас позволяет производить ежегодно более 7 тысяч машин. Марку «Жигули» на самом начале было задумано, как народную. Предполагалось, что при более-менее доступной цене, данный автомобиль станет доступным каждому и должен будет заполнить национальный рынок. Но все сложилось иначе, дело в том, что стала актуальной проблема цены, то есть с новым выпуском авто дорожало на неопределенную сумму и идея о доступности в скором времени исчерпала себя… Наиболее популярными стали 1-я, 6-я и конечно же 9-я модели. Прототипом «копейки» стал Фиат, который был избран международными экспертами лучшим автомобилем 1966 года.\n\n

\u0020\u0020\u0020Предыстория.\n\n
4 мая 1966 года был подписан договор с итальянским автогигантом. Руководитель итальянского концерна настаивал на укомплектование по типу модели №124, так как она имела массу преимуществ. Решающую роль сыграло именно расположение деталей и механизмов на данной модели. Для производства нового ВАЗ 2101 в глобальных масштабах был построен завод-гигант в г. Ставрополь-на-Волге (современный Тольятти). Предполагалось выпускать более полмиллиона машин в год.\n\n

Фундамент будущего предприятия-гиганта был заложен в 1967 г. Управляющим заводом был назначен Поляков В.Н. – тогдашний заместитель министра автомобильной промышленности СССР. 19 апреля 1970г. была выпущена первая модель, а уже осенью того же года было налажено массовое производство легковых малолитражек. Данный автомобиль получил прозвище «Жигули».\n\n

Через четыре года был выпущен миллионный автомобиль данного концерна.\n\n

Ваз 2101 в скором времени обрел огромную популярность, и слава о советской «копейке» ходила по всей Европе. В1973 году она победила на выставке в Соединенных Штатах, еще через год в Англии. Интересно то, что за два года до этого была выпущена ВАЗ 2103, которая мощностью значительно превосходила первую модель. В 1975 году на международной авто-выставке в Германии, которая проходила в Лейпциге, первенство взяла одиннадцатая модель. Первая полноприводная модель категории ВАЗ, так называемая «Нива» появилась через два года после выставки. Вообще за весь советский период производства был воплощен в жизнь выпуск девяти моделей, одной из которых была и усовершенствованная ВАЗ 2105, которая была названа «Лада» и производилась в первую очередь именно на экспорт. После развала Союза, было принято решение о замещении ВАЗ 2106, машинами категории ВАЗ 2109.\n\n

\u0020\u0020\u0020Финансовые трудности.\n\n
В декабре 1987 года была выпущена первая камская малолитражка «Ока-1111» Волжского производства. В начале 1990-х на предприятие прибыло модернизированное оборудование, которое так и осталось лежать на складах. Груз был оплачен правительством СССР, но на выпуск автомобилей уже не хватало средств, так производство было временно приостановлено. Следующей проблемой фирмы стала выплата налогов.\n\n

Так как инвестиций ждать было неоткуда, а государство уже не могло ни чем помочь, пришлось работать в условиях недоплаты налогов. Ради выпуска новой десятой модели, завод был вынужден пойти на риск и выплачивать в бюджет федерации половину назначаемой суммы. А на 1996г. в связи с выборами президента было перечислено всего 4%. Благодаря такому рискованному ходу удалось наладить выпуск «десятки». Однако уже через год сумма задолженности государству составляла около 2 млрд. долларов. Акции были переданы в залог федерации, могло начаться разорение, но России было экономически невыгодно терять цветущий концерн, и власть пошла на уступки. Была подписана договоренность о долговой реструктуризации.\n\n

После распада СССР предприятие оказалось в состоянии производственной перестройки. Кризис оказался слишком долгим, но уже на середину 90-х удалось полностью наладить производство выпускаемой продукции. «Одиннадцатая модель» была выпущена уже в девяносто восьмом, а предыдущая ВАЗ 2110 стала оснащаться новым типом двигателей. Через два года был выпущенный первый отечественный хэтчбек, что представлял собою «двенашку». Так началась новая эпоха производства.\n\n

\u0020\u0020\u0020Современное положение дел.\n\n
Сейчас на заводе проведена полная комплектная модернизация по производству и выпуску пластмассовых деталей и покрасочных работах. Серийно с конвейера начали выпускаться современные модели, такие как «Лада Самара» или «Лада Классик» - одноприводные седаны. Так же было налажено производство семейств «Лада 110» и «Лада Нива». Новое поколение автомобилей данной категории было поставлено на конвейер в 2004 году, это новая модель «Лада Калина». Поскольку фирма начала получать огромный процент от производства, структуры ВАЗ были переброшены и в другие регионы. Сейчас по продажам продукция данного концерна занимает все лидирующие места на постсоветском пространстве. Фирма прошла долгий этап интеграции.\n\n

Благодаря этому, был подписан контракт с «Дженерал Моторс» (“General Motors”) и Европейским банком о финансировании совместного производства новой модели «Shevrolet-Niva».\n\n

Первая партия прогрессивных автомобилей типа «Калина» была запущена еще в 2004 году и добилась значительных успехов производства.\n\n

Через три года был налажен конвейерный выпуск «Приоры» (ВАЗ 2170). После этого последовали производственные проекты данной марки в таких категориях, как «хэтчбек» и «универсальная». Так же говорится о налаживании выпуска новой модели «Classic» уже к 2011 году.\n\n
    </string>

    <string name="gazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История автомобильного предприятия «ГАЗ».\n\n
\u0020\u0020\u0020Начало начал.\n\n
Свою историю «Горьковский Автомобильный завод» ведёт с весны 1929-го года, когда 4-го марта этого года было принято принципиальное решение правительства Советского Союза о его строительстве, а 6-го апреля утверждено место для строительства - Нижний Новгород (который, уже спустя некоторое время станет очень знаменитым городом русских машин). В мае того же 1929-го года Высший совет народного хозяйства СССР и известная американская фирма «Ford Motor Company» заключили договор о всесторонней помощи в организации выпуска легковых и грузовых автомобилей «Форд - А» и «Форд АА». Тесное сотрудничество советских и американских специалистов позволило в кратчайшие сроки разработать всю техническую документацию для реализации проекта. Уже на следующий год (в мае 1930-го года) был заложен первый камень, который положил начало строительству нового советского автомобильного предприятия, а через 18 месяцев (1-го января 1932-го) предприятие было признано госкомиссией как готовое к эксплуатации.\n\n

Начиная с 29-го января 1932-го года, когда из ворот завода вышел первый, собранный по образу и подобию фордовского прототипа грузовик «ГАЗ – АА», к началу Великой Отечественной войны предприятие выпускало 68,3% всех советских автомобилей. Всего за это время предприятие освоило производство семнадцати моделей автомобилей и их модификаций. Среди них: легковой автомобиль «ГАЗ – А» (начало выпуска – декабрь 1932-го года), автобус «ГАЗ – 03 – 30» (с 1933-го года), грузовик «ГАЗ – ААА» (с конца 1934-го года), санитарный автобус «ГАЗ – 55» (с 1937-го года), грузовик «ГАЗ – 42», пикап «ГАЗ – 4». До начала войны «ГАЗ» стал лидером советского автомобилестроения, выпустив в общей сложности 450 тыс. единиц транспортных средств.\n\n

\u0020\u0020\u0020Война.\n\n
Во время Великой Отечественной войны завод, как и многие предприятия Советского Союза, был переориентирован на выпуск продукции для фронта. Он 25 раз подвергался разрушительным авианалётам фашистской авиации, в ходе которых были повреждены и разрушены полсотни производственных корпусов, девять тысяч метров конвейерных линий, около шести тысяч единиц производственного оборудования. Нужно отметить, что ассортимент выпускаемой продукции был обширен: вездеходы «ГАЗ – 67» и «ГАЗ – 64» , бронемашины «БА – 64» и «БА – 64Б», лёгкие танки «Т – 60» и «Т – 70», грузовой автотранспорт, самоходные орудия и другая военная техника и прочее снаряжение. За все годы войны предприятием было выпущено: автомобилей - 176221, танков – 12000, более 9000 самоходных установок, миномётов - 24000 , автомобильных двигателей – 232000, снарядов для ракетного миномёта «Катюша» - 30000.\n\n

Правительство Советского Союза высоко оценило вклад предприятия в дело победы над фашистской Германией, наградив его орденами Красного Знамени, Ленина и Отечественной войны I степени.\n\n

\u0020\u0020\u0020Послевоенные годы.\n\n
Первые годы после войны характеризуются активным восстановлением разрушенного войной народного хозяйства СССР. И Горьковский завод не был исключением. Завод полностью обновил выпускаемый им модельный ряд как грузовых, так и легковых автомобилей. Стоит отметить, что буквально за один год была проведена гигантская работа по переоборудованию производства, для чего понадобилось заново установить или перемонтировать свыше 4036 единиц оборудования.\n\n

Массовый выпуск новинок начался в январе 1946 года с грузовика «ГАЗ – 51» и автомобиля «ГАЗ М – 20 («Победа»)». В 1948-ом году в соответствии с правительственным заданием началось проектирование новой модели автомобиля большого класса, который получил индекс «ГАЗ – 12 («ЗИМ»)» Уже в 1950-ом году была выпущена первая промышленная партия этого автомобиля. В том же 1950-ом году производство автобусов «ГАЗ – 651» и санитарных автомобилей «ГАЗ – 653» было передано на другие предприятия, а завод был переименован в «Горьковский завод специализированных автомобилей» («ГЗСА»).\n\n

В 1953 году вместо внедорожника «ГАЗ – 67» на поток был поставлен его модифицированный собрат «ГАЗ – 69». А в 1959-ом году из ворот завода вышла знаменитая «Волга» («ГАЗ – 21»). В этом же году была запущена в производство легендарная семиместная «Чайка» («ГАЗ – 13») – новый флагман завода.\n\n

С начала шестидесятых и до начала середины семидесятых годов завод параллельно с выпуском автомобилей подвергался постепенному обновлению, реконструкции и расширению. Созданы первые в стране цех точного литья и автоматическая линия формовочного литья. Расширены корпуса ковкого и серого чугуна, установлено новейшее оборудование (1962-ой год). Был построен целый ряд новых заводов, которые предназначались для выпуска пресс-форм и штампов (1967-ой год), коробок передач (1968-ой год), мостов грузовых автомобилей (1972-ой год).\n\n

В шестидесятые годы завод выпустил целую плеяду грузовых автомобилей «третьего поколения» таких как «ГАЗ – 52», «ГАЗ – 53А», «ГАЗ – 66» и их разновидности.\n\n

В 1970-ом году в массовое производство был запущен автомобиль «Волга» ГАЗ – 24.\n\n

На базе головного предприятия, а также заводов-филиалов 24-го августа 1970-го года было образованно производственное объединение «АвтоГАЗ», которое уже на следующий год было переименовано в производственное объединение «ГАЗ», в составе которого насчитывалось 11 заводов.\n\n

Правительство СССР в очередной раз высоко оценило вклад предприятия в производство отечественных транспортных средств для народного хозяйства страны и в 1971-ом году наградило автопредприятие вторым орденом Ленина.\n\n

В конце семидесятых годов автопредприятие представило новую модель третьего поколения автомобиля престиж - класса «Чайка» («ГАЗ – 14»).\n\n

Март 1981-го года ознаменован тем, что с заводского конвейера сходит 10-ти миллионный автомобиль.\n\n

Начатое в шестидесятые и семидесятые годы техническое перевооружение предприятия особенно интенсивно развернулось в восьмидесятые годы. Реконструкция, которая проводилась в восьмидесятых годах – самая большая на предприятии за всю его историю.\n\n

В соответствии с правительственным заданием в середине восьмидесятых началась разработка новой модели легкового автомобиля представительского класса «ГАЗ – 3105»,впоследствии который стал малосерийным.\n\n

С 1985-го года для частных владельцев завод выпускал усовершенствованный вариант Волги «ГАЗ – 24» с индексом «ГАЗ – 24 - 10». Параллельно выпускалась другая модель «Волги» - «ГАЗ – 3102».\n\n

\u0020\u0020\u0020Распад СССР.\n\n
Как и большинство заводов, после распада СССР предприятие переживало далеко не самые лучшие времена. Так, в 1992-ом году «ГАЗ» превратился в открытое акционерное общество (ОАО), президентом которого был избран Н. Пугин. В том же 1992-ом году завод освоил выпуск нового седана «ГАЗ – 31029», который отличался от предыдущей модели «ГАЗ – 24-10» улучшенным дизайном салона и передней части кузова. Также на базе «Волги» в это же время были попытки осуществить выпуск пикапа «ГАЗ – 2304» («Бурлак»).\n\n

Мелкосерийный седан «ГАЗ – 3105», который предлагался на место «Чайки» из – за высокой стоимости не нашел спроса. Однако, выпущенный в июле 1994-го года малотоннажный грузовик «ГАЗель» оказался настолько популярен и востребован в среде малого и среднего бизнеса, что буквально оказался настоящей палочкой - выручалочкой, коя обеспечила предприятию достаточно неплохие перспективы.\n\n

В декабре 1995 года «ГАЗ» праздновал очередной юбилей – выпуск своего 15-ти миллионного автомобиля.\n\n

Выпуск микроавтобуса «ГАЗ – 32213» из семейства «ГАЗель» привёл к созданию и бурному развитию такого массового общественного транспорта как маршрутное такси.\n\n

В 1997-ом году «Волга» претерпела очередное обновление и таким образом появилась новая модель «ГАЗ – 3110» В том же году у австрийской компании Steyr предприятие купило лицензию на производство дизельных малолитражных двигателей для лёгких грузовиков, легковых автомобилей, микроавтобусов. Кроме того, в 1997 году по договорённости с «FIAT» было создано совместное предприятие «Нижегород моторс», которое должно было, используя мощности «ГАЗ» собирать легковые итальянские автомобили из импортных комплектующих.\n\n

Новые модели автозавода такие как «Соболь» и, пришедший на смену «ГАЗ – 66» «Садко» (1998 -1999 гг. выпуска), также имели значительный успех. Это были малотоннажные микроавтобус и грузовик второго поколения.\n\n

В эти годы интенсивно проводились разработки разного рода моделей малотоннажных пикапов и внедорожников таких как «ГАЗ – 2308» («Атаман»), «ГАЗ – 23081 («Атаман Ермак»)», «ГАЗ – 3106» («Атаман -2»). Однако их серийное производство так и не увидело свет.\n\n

С конца девяностых годов конструкторское бюро Горьковского автозавода занималось разработкой перспективного среднетоннажного грузовика «ГАЗ – 3310».\n\n

\u0020\u0020\u0020XXI век начинается.\n\n
Ноябрь 2000-го года ознаменовался для ОАО «ГАЗ» покупкой его контрольного пакета акций компанией «Базовый элемент». На следующий год ОАО «ГАЗ» стало частью автохолдинга «РусПромАвто», который после основательной реструктуризации в 2005-ом году был трансформирован в холдинг «Группа ГАЗ», где ОАО «ГАЗ» отводилась роль головной организации.\n\n

В этом же году, на поточное производство был поставлен, разрабатываемый с конца девяностых «ГАЗ – 3310», который получил название «Валдай». Кроме того, в 2005-ом году предприятием была выпущена миллионная «ГАЗель».\n\n

В 2006-ом году часть автомобилей «Волга» были оснащены двигателями от фирмы «Chrysler», объёмом 2,4 л, а в 2007-ом году – рестайлинговым салоном. В этом же 2006-ом году «Группа ГАЗ» приобрела у «Daimler Chrysler» предприятие, выпускавшее среднеразмерные седаны такие как «Chrysler Sebring» и «Dodge Stratus». На вывезенном из Соединённых штатов оборудовании в 2008-ом году было организовано производство Volga Siber. Однако так как Volga Siber по заявленной заводом цене у отечественного покупателя спросом не пользовалась, осенью 2010-го года она была снята с производства.\n\n

\u0020\u0020\u0020Что день грядущий им готовит?\n\n
В 2008-ом году, столкнувшись с кризисом перепроизводства, предприятию не раз приходилось останавливать конвейер, чтобы разгрузить затоваренные площади. Огромные долги перед поставщиками и по облигациям привели к тому, что правительство Российской Федерации приняло решение об оказании «Группе ГАЗ» финансовой помощи.\n\n

В 2009-ом году «Группа ГАЗ» для того чтоб выправить положение, приняла решение о продаже малайзийскому концерну «Weststar» несколько лет назад перед этим купленного британского завода «LDV Holdings», который занимался выпуском коммерческих автомобилей под маркой «Maxus».\n\n

В декабре 2010-го года «Группа ГАЗ» договорилась с концерном «Daimler» об организации на площадях Горьковского автозавода производства коммерческих машин «Mercedes – Benz».\n\n

В 2011-ом году «Группа ГАЗ» заключила аналогичные соглашения с концернами «GM» и «Volkswagen».\n\n

Если на сегодняшний день выпуск собственных малотоннажек и некоторых других типов грузовых машин ещё осуществляется, то о выпуске легковых автомобилей собственной разработки в ближайшем будущем даже не упоминается.\n\n
    </string>

    <string name="erazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
Летопись Ереванского автомобильного завода датируется с 31 декабря 1964 года, именно тогда по распоряжению Советского министерства Армянской ССР приняли решение "О создании в г. Ереван в строящихся помещениях завода "Автопогрузчик"; предприятия по производству автомобилей-фургонов с грузоподъемность до 1,0 тонн;".\n\n

За 1965 год появилось первое коллективное ядро, в котором на Ульяновском и Рижском заводах автомобильной промышленности прошли обучение 66 человек. Тогда же завершилось строительство первого производственного корпуса, установлены первые станки, прошли обработку первые детали. Согласно распоряжения Совмина Арм ССР под N795 от 10 сентября 1965г. возводимый завод автопогрузчиков получил название ЕрАЗ- Ереванский автомобильный завод. Первым директором завода стал Завен Абрамович Симонян, который занимал руководящую должность с 1966 по 1968 годы. Именно с ним связаны работы по обустройству завода, разработке генерального плана и финансового формирования капитального строительства. В этот период произошло освоение и выпуск первых экземпляров, утверждены мощности для массового производства 2500 авто в год, при этом выпуск был доведен до 1тыс. автомобилей в год.\n\n

К 1973-му году объем готовой продукции вырос до 6500 шт. Завершилось капитальное строительство сборочного и прессо-кузовного производств. Завод был полностью обеспечен основным оборудованием. В 1971г. конструкторами предприятия был создан автофургон нового поколения под названием ЕрАЗ-3730. В следующем году с помощью усиленных мероприятий продолжилась постройка второго производственного прессо-кузовного корпуса. Затем по окончании работ сразу приступают ко второй реконструкции, целью которой являлось доведение годовой производительности до 12 тыс. автомобилей. В период с 1972 по 1975 г. идет монтаж подвесного-толкающего сборочного конвейера - второго в СССР, созданного Минским СКБ-3. Первый такой конвейер в СССР спроектировали, изготовили и смонтировали в г. Тольятти на Волжском автомобильном предприятии. На заводе завершился монтаж оборудования и окончена сдача в эксплуатацию прессо-кузовного корпуса, проведена модернизация основных производственных цехов, в результате чего производственная мощность увеличилась до 13 тыс. авто/год, выполнен запуск главного конвейера, начались технологические приготовления к выпуску машин новой модели ЕрАЗ-3730, фактический выход готовых изделий составил 10 тыс. шт. в год по сравнению с 7-ми тыс. ранее.\n\n

\u0020\u0020\u0020Период реструктуризации и развития.\n\n
В 1976 году завод производит запуск главного сборочного конвейера и монтаж первого немецкого пресса усилием 500 тонн уже в готовом прессовом цехе. Тогда возникает производственное объединение «ЕрАЗ», куда входят : головное предприятие- ЕрАЗ; Ереванские заводы автопогрузчиков, завод запчастей, завод гидроаппаратуры и незавершенный своё строительство завод автопогрузчиков в городе Чаренцаване. Объединение преследует важные цели: помимо выпуска машин «ЕрАЗ» и автопогрузчиков4022 ещё и освоить производство автопогрузчиков модели 4091 г/п. 1 и 2х тонн, сконструированных Львовским ГСКБ «Автопогрузчик». Годовая производительность выросла от 10тыс. до 11200 единиц. Проведена техническая подготовка и испытание изготовления деталей и узлов для автопогрузчиков. На предприятии создаётся окрасочный цех. Устанавливаются новые покрасочные и сушильные блоки, а также системы напольных и подвесных толкающих конвейеров. Весной 1982года главный конвейер сборки производит 100 000-й «ЕрАЗ»! Происходит активизация работ, связанных с технологической подготовкой к производству автофургонов ЕрАЗ-3730 и новых моделей автопогрузчиков. Уже в ноябре 1983г. созданное объединение «ЕрАЗ» преобразуется в Чаренцаванское объединение названное «АрмАвто». А в мае 84г. ЕрАЗ начинает существовать как самостоятельное предприятие. Годовой объем выхода автомобилей 762В повысился с 12тыс. шт. до 16 тыс. В годы с 1984 по 1987г. возводится цех сборки-сварки кузовов. Компонуются сварочные кузовские линии автомобиля ЕрАЗ-3730, а также подвесные толкающие конвейеры протяженностью около 3,5км. Заканчивается отделка прессового цеха. 1984 г.- подписание договора с Люблинским автозаводом «Жук» Польша. В 1986 г. автофургон ЕрАЗ-37301, имеющий изотермический кузов впервые за всю историю завода попадает на международную выставку в Польше, в городе Познань. В эксплуатацию сдаётся новое административное здание. Идет разработка новой модели, на базе которой создаются первые образцы.\n\n

\u0020\u0020\u0020Кризисная ситуация.\n\n
Следующие годы с 1989 по 1991г. характеризуются завершением реконструкции кузовного производства авто новой модели ЕрАЗ-3730 и цеха сборки-сварки кузовов. Налаживаются связи с НКР. Испробованы новые разновидности серийно выпускаемых машин, в том числе модели ЕрАЗ-3730. Изготавливаются два набора прогулочного автопоезда для Ереванского детского парка отдыха. В мае 1995г. происходит приватизация завода, так появляется АО открытого типа «ЕрАЗ», президентом которого избирается Гамлет Арутюнян. Укрепляются связи за рубежом. В Джермуке создается база отдыха по типу санатория. Таким образом начинается период выхода из кризиса.\n\n
    </string>

    <string name="zazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История создания предприятия.\n\n

В 1863 году голландец по происхождению и колонист Абрагам Кооп создал предприятие, которое специализировалось на производстве сельскохозяйственных машин и оборудования. Данное предприятие в процессе развития стало называться Запорожским автомобилестроительным заводом.\n\n

Завод создавался много лет, он терпел неудачи и достигал новых вершин. Его история начинается еще с 1908 года, когда был создан Мелитопольский моторный завод. Потом были революция и гражданская война, которые достаточно серьезно отразились на его работе. В 1921 году завод восстановили под названием «Коммунар». Его работа шла успешно, и уже через три года выпуск сельхозмашин был равен 24 наименованиям.\n\n

1923 год для Запорожского завода под названием "Коммунар" ознаменовался выпуском зерноуборочных комбайнов и другой сельскохозяйственной техники. Первый отечественный зерноуборочный комбайн был изготовлен в 1929 году, а за 1930-1941 годы и за 1947-1952 годы количество выпущенных было равно 129 724 комбайнам. До 1959 года завод выпускал сельскохозяйственную технику.\n\n

Легковое автомобилестроение в Украине началось в 1959 году, а уже 18 июня вышел первый опытный образец автомобиля, который получил название ЗАЗ-965 "Запорожец". Через год началось серийное производство данного автомобиля.\n\n

\u0020\u0020\u0020От комбайнов к легковым автомобилям.\n\n
В середине 50-х годов Советский Союз производил опытные работы над микролитражками, в процессе которых было создано ряд экспериментальных образцов. Данные работы не доходили до серьезного производства. На то время Запорожский автомобилестроительный завод занимался выпуском различных комбайнов, среди которых были и кукурузоуборочные. Толи из-за всенародно известной любви к кукурузе, толи, по утверждениям заводских ветеранов, из-за многочисленных просьб тогдашнего директора завода Т. Е. Габелко, но председатель Совмина Н. С. Хрущев выбрал именно Запорожский автомобилестроительный завод для начала автомобилестроения.\n\n

Таким образом, началась работа над заводом, его территория превратилась в большую стройку. В короткие сроки был возведен новый инструментальный цех, площадь которого становила 6000 м2. В первую очередь были построены кузовной корпус и здание для конструкторско-экспериментального отдела. Главный корпус завода был реконструирован и расширен, в нем оборудовали цехи, предназначенные для окраски, отделки, сборки и сдачи автомобилей. Также к главному корпусу пристроили помещение для нового цеха металлопокрытий.\n\n

Знаменующим годом для завода стал 1976 год, когда с конвейера сошел миллионный автомобиль, им оказался ЗАЗ-968А.\n\n

В 1979 году автомобиль ЗАЗ-968М получил серийное производство, а через три года на заводе производили более 600 автомобилей в день.\n\n

В 1988 году был выпущен двухмиллионный автомобиль и начался серийный выпуск переднеприводного автомобиля под названием «Таврия». В 1989 году завод изготовил трехмиллионный автомобиль, а в 1993 году отметил 130 лет со дня основания.\n\n

30 июня 1994 года прекратился выпуск автомобиля ЗАЗ-968М, прощание с которым происходило в торжественной обстановке. Таким образом, завод полностью перешел на выпуск автомобилей «Таврия». Параллельно велись работы над конструкцией и производством нового автомобиля.\n\n

15 апреля 1998 года произошла регистрация украинско-корейского предприятия, под названием ЗАО «АвтоЗАЗ-Дэу», в результате которого возобновили выпуск усовершенствованного автомобиля «Таврия-Нова» и началась сборка таких автомобилей как «Нубира», «Ланос» и «Леганза».\n\n

В 1999 году началось серийное производство автомобиля ЗАЗ-1103 "Славута".\n\n

\u0020\u0020\u0020Современное положение дел.\n\n
Ноябрь 2001 года ознаменовался началом производства автомобиля "Сенс", который был оснащенный двигателем с СРВТ, то есть системой распределенного впрыска топлива, объемом 1,3 л. и производился компанией МеМЗ.\n\n

В июне 2002 года началась крупноузловая сборка таких автомобилей как "Мерседес" Е и МL классов.\n\n

4 января 2003 года завод изменяет форму собственности, он становится Закрытым акционерным обществом с иностранной инвестицией под названием: «Запорожский автомобилестроительный завод». В январе того же года началась крупноузловая сборка таких автомобиле как "Опель": "Астра G ", "Вектра", Корса", а в декабре началось полномасштабное производство автомобиля ВАЗ.\n\n

В 2004 году произошло полное обновление производственных средств завода и началось изготовление таких автомобилей как «Opel Astra G», «Ланос (Т-150)», ВАЗ-21093 и ВАЗ-21099.\n\n

На ХРП «ИЗАА» в 2005 году были подготовлены мощности производства, необходимые для выпуска автобусов «I-VAN» на базе шасси автомобиля «TATA», а также в этом году был освоен пикап ЗАЗ-11055 на базе модели Таврия.\n\n

2006 год для ЗАО «ЗАЗ» ознаменовался подтверждением соответствия собственной системы управления качества международному стандарту ISO 9001:2000, его продукция соответствует всем требованиям европейских стандартов. В этом же году начался выпуск полуприцепов НХ2210, которые использовались для перевозки легковых автомобилей, а также на ХРП «ИЗАА» было освоено множество легковых автомобилей «Chery», китайского производства.\n\n

В 2007 году была запущенна программа локализации производства для автомобиля Daewoo Lanos, проводился рестайлинг базовой модели, названной «ZAZ Lanos» (ЗАЗ Ланос T-150). Также был разработан и выпущен фургон на его базе.\n\n

«Таврия-Нова» была снята с конвейера в 2008 году. Тогда же происходила роботизация перегрузочных операций роботами фирмы АВВ, в прессовом цеху завода началась производиться штамповка крупных узлов таких автомобиля как «Daewoo Lanos» и «ZAZ-Sens» .\n\n

В 2009 году началось производство туристических автобусов ЗАЗ A10L, а также продолжилось изготовление моделей на базе Daewoo Lanos с использованием таких украинских комплектующих как ЗАЗ Sens, ЗАЗ Lanos Hatchback, «ZAZ Chance», и таких моделей таврического ряда как «Славута» и пикап.\n\n

В феврале 2011 года начался выпуск новой модели автомобиля ЗАЗ Forza.\n\n

ЗАО «Запорожский автомобилестроительный завод» или ЗАО «ЗАЗ» это единственный завод в Украине, который обладает полным циклом изготовления легковых автомобилей. Данный цикл включает в себя такие процессы как оборудование кузова, сварка, окраска, штамповка, сборка автомобиля. Запорожский автомобилестроительный завод входит в группу компаний украинской автомобильной корпорации «УкрАВТО», которая является лидером автомобильного рынка Украины, крупнейшим производителем и дистрибьютором, поставщиком высококачественных услуг автосервиса.\n\n

ЗАО «ЗАЗ» сотрудничает с такими компаниями как Adam Opel, Automobile Dacia S.A, FSO, General Motors Daewoo Auto Technology, ТАТА, АвтоВАЗ, DaimlerChrysler. Автомобили его производства экспортируются в Россию, Беларусь, Сирию, Египет, Азербайджан, Казахстан, Армению и Болгарию.\n\n
    </string>

    <string name="zilInfo">
        \u0020\u0020\u0020История завода Зил\n\n
2 августа (по старому стилю – 20 июля) 1916 года считается датой основания завода ЗИЛ. В тот день генералом-майором Г. Кривошеиным , в Тюфелевой роще, что под Москвой, перед большим количеством народа был заложен первый камень, ставший основой фундамента нового завода. Основными же лицами проекта являлись Сергей и Степан Рябушинские – известные предприниматели и А. Кузнецов, известный, как владелец «Переяславской мануфактуры». Рябушинские планировали начать на заводе производство полуторатонного грузовика «ФИАТ-15 Ter» (образец 1915 года) и параллельно производить штабные легковые автомобили, лицензия на которые принадлежала французскому предприятию Hotchkiss.\n\n

В Тюфелевой роще прошло торжество, посвящённое началу постройки автомобильного завода, на котором планировалось выпустить 150 грузовиков к марту 1917 года. Однако определенные трудности помешали планам на строительство завода, и Рябушинские закупают машино комплекты «Ф-15» в Италии. Первый директор АМО, Дмитрий Дмитриевич Бондарев, талантливый инженер, который ранее возглавлял Русско-Балтийский вагонный завод. Ядром коллектива московского завода стали инженеры-техники и бывшие рабочие автомобильной ветки рижской фирмы.\n\n

Однако, Октябрьская революция, с последующей гражданской войной и разрухой помешали строительству завода, который так и не был построен. К моменту революции завод был завершён на 95%. АМО национализировали 15 августа 1918 года, обвинив Рябушинских в срыве условий контракта, подписанного с Военным ведомством.\n\n

Индустриализация на пару с коллективизацией в несколько раз увеличивают потребность в автомобилях, однако национализация превратила завод в мастерскую по ремонту иностранных грузовиков. Период с 1919 по 923 завод ремонтировал в основном американские 3-тоные «Уайты», параллельно пытаясь наладить производство моторов.\n\n

В то время грузовик могли запустить в производство, однако предпочтение в результате отдали «ФИАТ-15 Ter», к которому имелись чертежи и конструкция которого была более лёгкой. К тому же, за эти годы предприятием было восстановлено 230 автомобилей, средний ремонт был произведён для 18, а текущий для 67. Мотоциклов было отремонтировано 137.\n\n

\u0020\u0020\u0020Начало производства автомобилей.\n\n
В 1917 году на заводе собрали 432 грузовика, в следующем году – 779, и 108 автомобилей в 1919. Но, при этом, для изготовления собственных автомобилей завод не был достроен. Виной тому – октябрьская революция и война. Национализация превратила недостроенное предприятие в несколько крупных мастерских, специализировавшихся по ремонту автомобилей и другой техники. С начала 1920 г. АМО принимало участие в советской танковой программе. В период с февраля по июль здесь изготовили 24 танковых двигателя танка «Русский Рено».\n\n

30 апреля 1923 г. Завод получил имя коммуниста Ферреро, итальянца, убитого фашистами. Но лишь в марте 1924 года завод получил правительственный заказ изготовить первую партию советских грузовиков.\n\n

В 1925 году заводу было дано имя 1-го Государственного автомобильного завода. В 1927 г. директором завода стал И.А. Лихачёв. Завод подчинялся автотресту, который решил заняться его реконструкцией.\n\n

Производство набирало обороты. 1930 год был ознаменован покупкой лицензии на американский грузовик Autocar-5S с грузоподъёмностью в 2,5 тонны. В планах было выпускать грузовики посредством конвейерного способа.\n\n

Запуск реконструированного завода произошёл в 1931 году, а 1 октября того же года, ему было присвоено имя Сталина (Завод имени Сталина, ЗИС). 25 октября 1931 – дата запуска первого советского сборочного автомобильного конвейера, который выпустил первую партию из 27 грузовиков АМО-3.\n\n

Во время первых пятилеток, подчиняясь Генеральному плану реконструкции Москвы, было запущено жилищное строительство. Рабочие заводов «Динамо» и «Амо» были размещены в строившемся посёлке Дубровка.\n\n

С 1932 года началось производство микроавтобусов АМО-4 (он же ЗИС-8).\n\n

21 августа 1933 года Совнаркомом СССР было принято произвести вторую реконструкцию завода, что было направлено расширить модельный ряд автомобилей.\n\n

Пройдя реконструкцию 33-37 годов, ЗиС произвёл новую модификацию – ЗИС -5, которому дали прозвище «Захар». С 1934 года начали выпускаться грузовики ЗИС-6, автобусы ЗИС-8. Легковые автомобили ЗИС-101 начали сходить с конвейера в 1936 году. Спецавтомобили на базе ЗИС и АМО производились многими предприятиями. Кареты «скорой помощи» начали производить в конце двадцатых годов. Для них использовались грузовые шасси АМО-Ф-15. Опытные модели термо-фургонов были построены в 1932-33 годах на базе шисси АМО-4. Завод «Аремкуз» в том же году выпускал хлебные фургоны на шасси АМО-3, ЗИС-5.Ленинградский молочный комбинат стал выпускать изометрические молочные цистерны в 1934 году.\n\n

\u0020\u0020\u0020Военный период.\n\n
Завод был эвакуирован из Москвы на восток 15 октября 1941 года. Оборудование завода было перевезено в города Ульяновск, Щадринск, Челябинск, Миасс. Основой новых заводов стало эвакуированное оборудование и люди. Так появились Ульяновский, Уральский автомобильные заводы, Челябинский кузнечно-прессовый, а также Шадринский агрегатный завод. В конце 41-го года оригинальный завод подготовили к уничтожению и остановили. Но после того, как Красная Армия провела успешное наступление зимой 41-42 годов, ЗИС начал понемногу работать, а в июне 1942 года эта работа принесла плоды в виде военных грузовиков ЗИС-5В (собран из деталей раннего выпуска), полугусеничных тягачей ЗИС-22 и ЗИС-42 и всяческого вооружения для фронта. Первый «Захар» был выпущен в Ульяновске 30 апреля 1942 года. В основе послевоенного грузовика ЗИС-150 лежит один из вариантов ЗИС-15 , ЗИС-15К.\n\n

Приблизительно сто тысяч грузовиков ЗИС-5В, ЗИС-42, ЗИС-42М и санитарных автобусов ЗИС-16С было произведено в годы войны. В то же время, в июне 1942 года ЗИС наградили первым орденом Ленина за безупречную организацию производства вооружения и боеприпасов.\n\n

Осенью 1942 года завод имени Сталина получил указание от руководства страны: своими силами начать разработку и конструирование нового легкового автомобиля. На предприятие специально пригласили Андрея Николаевича Островцева, заместителя главного конструктора по легковым автомобилям. Ему и была поручена работа по созданию машины ЗИС-110 и всех, необходимых в будущем, её модификаций. 20 сентября 1944 года ГКО (Государственная Комиссия обороны) был утвержден опытный образец ЗИС-110. В сентябре того же года машина ЗИС-110 была поставлена на серийное производство.\n\n

В годы войны завод ЗИС выпускал вооружение для фронта. Это и автоматы, мины, снаряды, минометы и прочее.\n\n

Поскольку вражеские войска все быстрее приближались к столице, нормальное функционирование предприятия ЗИС находилось под угрозой. В связи с этим 15 октября 1941 года производство остановили, и цеха срочно перекинули на восток. Тем не менее, этот трудоемкий процесс позволил наладить выпуск грузовых автомобилей и их узлов уже к апрелю 1942 года.\n\n

Весной 1942 года в городе Ульяновск снова начали выпускать машины, но уже в модернизированном и упрощенном виде, под маркой ЗИС - 5В. Производство в Москве было налажено к лету 1942 года, а выпуск ЗИСов на Уральском автозаводе Миасс начался летом 1944 года.\n\n

После победы на Германией были вскрыты гитлеровские архивы, в которых находились подробные отчёты, описывающие испытания советских автомобилей. Машины Зис оценивались в них особенно высоко. Обладающие исключительной прочностью и неприхотливостью, а также имеющие отменную проходимость. По масштабам производства ЗИС-5 уступал лишь горьковской «полуторке», а благодаря высоким техническим характеристикам имел широкое распространение в армии.\n\n

Заводу был присвоен Орден Трудового Красного Знамени в октябре 1944 года.\n\n

Ещё два десятилетия после победы в войне ЗИС-5 не сходил с конвейеров. Миасским автозаводом производились последовательные совершенствования грузовика. Так возникли модели «УралЗИС-5М», «УралЗИС-355». Вершиной производства стала популярная модель «УралЗИС-355М», выпущенная в 1965 году.\n\n

Разгром фашистских войск обеспечил условия для реэвакуации в Москву ряда заводов. 6 января 1941 года ГКО приняло решение о возобновлении производства автомобилей, при этом не нарушая темпы выпуска оборонной продукции.\n\n

В третий раз завод ЗИС реконструировали в 1946 году. Целью реконструкции был выпуск первой послевоенной продукции, а именно грузовых автомобилей ЗИС-150 (начало выпуска в 1947 году), а также грузовых автомобилей с повышенной проходимостью ЗИС-151, которые начали выпускаться с 1948 года.\n\n

Ноябрь 1949 года принёс заводу награду вторым орденом Ленина за заслуги в области советского автостроения, а также в связи с 25-нем юбилеем производства советского автомобиля.\n\n

30 апреля 1950 года в производство завода были включены холодильники, январь 1951 года ознаменовался выпуском первого велосипеда, производство которых продолжалось вплоть до 1959 года.\n\n

В начале 1953 года на заводе создали специальное управление, занимавшееся пректированием первого китайского автозавода. Специалистами ЗИС была оказана помощь китайцам в Чанчуне, где был запущен в производство первый китайский грузовик под названием «Цзефан», являвший собой копию ЗИС-150.\n\n

В 1954 году по настоянию маршала Жукова на заводе создали конструкторское бюро, которое занималось созданием особой техники для мобильных ракетных систем.\n\n

После смерти Ивана Алексеевича Лихачёва в 1956 году заводу присваивают его имя.Конец этого года ознаменован сборкой по два образца послевоенных грузовых автомобилей второго поколения (ЗИЛ-130, ЗИЛ-131).\n\n

В 1957 году начинается производство автомобиля ЗИЛ-164, 164А, который пришёл на смену ЗИС-150. Двигатель этого автомобиля был модернизирован , а задний мост обзавёлся штампованной балкой.\n\n

На смену автобусу ЗИС-155 пришла новая модель - ЗИЛ-158.\n\n

В период с 1975 по 1989 годы завод выпускал ежегодно по 195-210 тыс. грузовиков. В 90-х объем производства стал стремительно сокращаться, в 1996 году составив лишь 7,2 тыс. грузовиков, однако позже снова вырос до 21-22 тысяч. В период 1924-2006 на заводе было произведено 7 миллионов 853 тысячи 985 грузовиков, 39 тысяч 501 автобус, а также 12 тысяч 145 легковых автомобилей (с 1936 по 2006 годы). К тому же, с 1951 по 2000 год произведено 5 с половиной миллионов бытовых холодильников, 3,24 миллиона велосипедов всего за 8 лет производства. При этом на экспорт было поставлено более чем 630 тысяч автомобилей, вывозившихся в 51 страну мира.\n\n

В 1978 году устаревшая представительская модель ЗИЛ-114 была заменена на ЗИЛ-4104.\n\n

С 1979 года вместо ЗИЛ-133Г2 стали выпускаться грузовики ЗИЛ-133ГЯ, которые комплектовались дизельным двигателем КамАЗ-740 мощностью в 210 л.с., а также 10-ступенчатой коробкой передач и имели усиленные рессоры.\n\n

Огромную роль завод сыграл в производстве КамАЗа. Именно ЗИЛ спроектировал литейный и автосборочный корпусы. Образцы созданных грузовиков стали основой моделей автомобилей из Набережных Челнов.\n\n

Самая крупная реконструкция в истории завода началась в 1982 году и совпала с кардинальными экономическими изменениями в стране.\n\n

1984 год ознаменован выпуском первых автомобилей ЗИЛ-130 с модернизацией переднего привода под индексом ЗИЛ-431410. Однако в 90-е годы производство этой модели (а также ЗИЛ-131Н) перевели на Уральский автомоторный завод, расположенный под Екатеринбургом в Новоуральске.\n\n

В начале 90-х годов засекреченное ранее производство спецвездеходов преобразовалось в ОАО «Вездеход ГВА». В название предприятия вошли инициалы создателя вездеходной техники В. А. Грачёва. Аварийно-спасательная амфибия «Синяя птица» стала наиболее интересным экспонатом. Она предлагалась как в грузовом (ЗИЛ-4906), так и в грузопассажирском (ЗИЛ-49061), имевшими привод 6 на 6, а также двигатели на бензине или дизеле мощностью 136-185 л. с., бортовую десятиступенчатую трансмиссию, дисковые тормоза, независимую торсионную подвеску, стеклопластиковый кузов, который был оборудован радионавигационными приборами со средствами спасения.\n\n

\u0020\u0020\u0020Настоящее время.\n\n
Когда в декабре 1991 года СССР распался, многолетние внутрисоюзные связи разорвались. Поэтому было проведено пересмотрение и расширение производственной программы, чему способствовала конкуренция с иностранными фирмами, которая стала новизной в истории ЗИЛа.\n\n

ПО ЗИЛ было приватизировано 23 сентября 1992 года, преобразовавшись в «АМО ЗИЛ», сохранив торговую марку «ЗИЛ». Совет директоров стал новым в истории завода управленческим органом, был принят собранием акционеров. В 1992 году, в связи с обновлением рынка, был разработан 3-х тонный малотоннажный ЗИЛ-5301. Мэр Москвы Лужков дал ему знаменитое прозвище «Бычок».\n\n

В 1992 году было изготовлено небольшое количество седельных тягачей ЗИЛ-4421 специально для кольцевых гонок на грузовиках (мощность машин до 900 кг.)\n\n

Последний грузовик ЗИЛ-130 сошёл с конвейера 30 декабря 1994 года. В том же году начинается мелкосерийное производство семейства ЗИЛ-5301, шасси которого послужило базой автобусам и цельнометаллическому фургону, вместимостью 15+1 и 21+1.\n\n

Магистральный седельный тягач ЗИЛ-6404 был представлен в 1996 году. Его 410-сильный мотор позволял брать на буксир автопоезда снаряжённой массой до 40 тонн на скорости до 105 км/ч.\n\n

Автомобиль ЗИЛ-432720 с колёсной базой 3340 мм был поставлен на производство в 1998 году. Шасси модели 432722 имеет предназначение для монтажа специальных надстроек коммунально-дорожных служб.\n\n

Реформы России 90-х годов кардинально отразились на положении завода. Не принесли ожидаемых успехов попытки тесного сотрудничества в области тяжёлого машиностроения с фирмами Кенворт, Вольво, Картерпиллар, Рено.\n\n

Новые 10-тонные тяжеловесы ЗИЛ-6309 и самосвалы ЗИЛ-6409 стали выпускаться в 1999 году. Последний комплектовался 195-сильным дизельным двигателем. Конец двадцатого века ЗИЛ встретил, выпуская более чем 120 вариантов автомобилей, предлагая для них разнообразные кузова и надстройки, выпускаемые в более чем 100 предприятий стран СНГ. Комплектующие же для этих автомобилей изготавливались в 800 различных мастерских и заводов.\n\n

В наши дни на базе шасси ЗИЛ заводом совместно с другими аналогичными предприятиями выпускается огромный ассортимент всевозможной техники: дорожно-строительной, коммунальной, вакуумной, каналопромывочной, силососной, аварийно ремонтной, а также мусоровозов, автоподъёмников и автоцистерн.\n\n

В 2003 году на заводе началось производство новых моделей автомобилей ЗИЛ-433180 и ЗИЛ-432930, двигатели которых характеризуются повышенными мощностями и работают на дизеле, имея при этом сертификаты соответствия нормам Евро-2.\n\n
    </string>

    <string name="ziuInfo">
        Завод-гигант – производитель троллейбусов «Тролза» ( ранее известен как «ЗиУ» (Завод имени Урицкого)) является наиболее крупным промышленным предприятием в своем роду, известным также далеко за рубежом. Местонахождением данного промышленного предприятия является город Энгельс, Саратовская область, Россия.\n\n

90-е годы прошлого века ознаменовались для предприятия «смутой», так как тогдашняя специфика производства была полностью направлена в обратное русло. Но уже в наши дни ситуация стабилизировалась, и потребительский индекс начал возрастать с огромной скоростью, в итоге - мы уже говорим о новой эре производства троллейбусов. Завод уже полвека работает, не останавливая конвейер, и в результате за данный период мы имеем около 75 тысяч выпущенных троллейбусов. С современными мощностями предприятия, стал возможным ежегодный выпуск –более 1,5 тысяч единиц.\n\n

\u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
История предприятия берет свое начало с 1868 года. Именно тогда в с.Радица Брянского уезда оно было основано генералом Мальцевым с целью развития железнодорожного транспорта Российской Империи. Первой спецификой производства был выпуск тогдашней паровозной техники – паровозов, вагоном и т.д. За 25 лет мощность предприятия стала заметно расти. За один год завод мог выпустить: 2 паровоза, 3 вагона, а также узкоколейные вагоны, запчасти и промышленную технику, что на то время было огромным достижением. Интересно то, что контингент работников составлял всего 400 человек.\n\n

Во время революции производственные мощи подчинили себе большевики. В связи с требованиями военного время, завод вынужден выпускать исключительно вагоны, которые имели разное предназначение. Во времена гражданской войны, предприятия также выпускало снаряды, мины и бомбы. В связи с административными изменениями он стал называться Уруцким , так как был включен в состав одноименного поселка.\n\n

В 1926 году в связи с национализацией предприятия завод получает статус государственного и теперь называется «Государственный вагоностроительный завод им. Уруцкого». Промышленная индустриализация касается и завода, благодаря чему, он смог расширить свою сферу производства. Также он был модернизирован. На протяжении 4 лет предприятие осваивает технологии выпуска специализированных вагонов, в том числе 30-ти и 50-ти тонных платформ и полувагонов.\n\n

В связи с Великой Отечественной войной завод вынужден эвакуироваться в город Энгельс. На протяжении 1941-1945 годов предприятие было переоснащено на выпуск артиллерийских снарядов. В средине войны, правительство Советского Союза привлекает к расширению на занимаемой территории завода, и дает на это средства.\n\n

После войны предприятие возвращается к своей прежней специализации и делает толчок в развитии советского троллейбусостроения. Проблемой было то, что завод выпускал очень небольшой оббьем продукции – всего несколько десятков троллейбусов в год, что не удовлетворяет потребности такой большой страны. Это стало причиной того, что в 1950 году советское правительство полностью переоборудует предприятие на выпуск троллейбусов. Не даром был избран именно этот завод, дело в том, что на это повлияла масса факторов как географических, так и политических, еще завод имел опытных кадров.\n\n

На первомайский праздник в следующем году был выпущен опытный образец продукции производства, что стал толчком в развитии технологий производства по всей стране. В окончании года был выпущен уже 21 троллейбус марки известной марки «МТБ-82», а на 1955 год таких троллейбусов было выпущено более 350 штук.\n\n

Уже в 1959 году были выпущены уникальны по своей конструкции троллейбусы марки ЗиУ-5, а также автобус Зиу-6. Выпуск троллейбусов данной марки к концу 1968 года составил ужу полторы тысячи единиц. Рынок экспорта продукции был открыт в страны Латинской Америки, Балканские страны, а также страны Восточной Европы. В начале 1970-х предприятие было награждено орденом Красного Знамени. Так же разработалась новая модель Зиу-9. Прогрессивный толчок производственного сектора был сделан в 1986 году, когда был разработан троллейбус на шарнирно-складчатой структуре, что имело массу плюсов. В 1996 году, была разработана модель Тролза-6206, что имела массу преимуществ, и в ней была повышена вместительность пассажиров, что так же немаловажно. Данный образец имел электронное табло, принудительную вентиляцию и поглощающий вибрацию пол.\n\n

В конце десятилетия был создан опытный троллейбус марки Тролза-5275 с прогрессивными свойствами, а также уникальной конструкцией, что имело массу преимуществ на то время. Параллельно был выпущен так называемый образец «Столица», электропроводка которого была перенесена на с пола на потолок.\n\n

Через год был разработан образец, который имел в своем составе асинхронно работающий двигатель, троллейбус марки Тролза 5264-02 («Слобода»). Также завод серьезно приступил к усовершенствованиям и выпустил модель с понижающим уровнем пола, «Оптима».\n\n

\u0020\u0020\u0020Начало XXI века.\n\n
Уже в 2002 году был выпущен образец, который имел двигатель на крыше, ЗиУ-682Г-016.02, который так же имел усовершенствованный дизайн, что было немаловажно.\n\n

Через 3 года предприятие выпустило модернизированный образец, который был полностью продуман под общественность и носил имя «Мегаполис». Через год на его базе был создан троллейбус большой вместительности пассажиров Тролза-6206. 2008 год ознаменовался выпуском экологически чистого представителя производственной техники марки Тролза на базе перед этим выпущенного «Мегаполиса».\n\n

Сейчас особо вызывает интерес новый представитель данного класса – «экобус» Тролза – 5250. Данная модель имеет массу преимуществ над троллейбусами, так как она на много маневреннее и чистее обычных троллейбусов, а двигатель работает на экологически чистой смеси. Предполагается пустить «экобус» в ближайшее время в столице.\n\n

По сей день предприятие Тролза является гигантом в своей сфере с огромным комплексом преимуществ и надежной инфраструктурой. Все производственные комплексы позволяют быстро подстраиваться под выпуск любой продукции, что несет в себе массу плюсов для предприятия.\n\n
    </string>

    <string name="ijInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
Апрель 1966 года стает началом известной автомобильной марки ИЖ, ведь именно тогда было принято серьезное решение выпускать автомобили на заводских конвейерах «Ижмаш». Вообще официально датой рождения предприятия считается 21 октября 1965 года, ведь именно тогда началась подготовка самого производства, и соответственно она дала начало самой фирмы.\n\n

Сначала на конвейер была поставлена легенда отечественного автопрома – «Москвич-408». Московский завод имени Ленинского комсомола предоставил комплектующие детали для производства. Уже 12 декабря следующего года с конвейера сошел первый производственный образец – «Москвич-408», с украшающей радиатор эмблемой «ИЖ». Интересно, что до конца года с конвейера было выпущено около 300 таких автомобилей, а за весь период завод изготовил около 4000 образцов данной модели, которые были исконно «ижевского» производства.\n\n

Корпорация «Рено», которая была генеральным подрядчиком компании, расширяла все больше сферу поставок оборудования, привлекая интересы других компаний. Было закуплено оборудование французского производства, а также японской фирмы «Кумацу». К разработкам были также привлечены специалисты с других стран, в том числе Германии, Италии и Швеции.\n\n

Предприятие заработало в полную силу после сдачи основных цехов в эклсплуатацию, ведь тогда было задействовано около 500-от единиц различного оборудования. Линии конвейеров длились на десятки километров, а в окраски машин помогали роботы и автолинии, что имело положительный результат.\n\n

Уже в декабре 1967 года была выпущена следующая модель - Москвич-412, а через 10 лет с конвейера Ижевского завода сошел миллионный автомобиль данной марки. Через некоторое время предприятие поставило на испытание государства две новые модели, это были такие известные марки, как 2125 «Комби», а так же 2715, предназначенная для перевозки грузов.\n\n

Фургон «Москвич-434» выпускался с конвейеров завода в1968-73 годах, а после этого его заменил ИЖ-2715 различного типа кузова. Среди населения данные авто завоевали большое доверие, ведь отличались огромным качеством механизмов, и вообще данная модель была на то время единственной грузовой малолитражкой.\n\n

Конструкторы данного предприятия разработали в 1972 году прогрессивную модель внедорожника, именуемою ИЖ-14, но проблемой данного производства было то, что полноценный выпуск так и не был осуществлен. Сама идея полностью была воплощена в жизнь производителями ВАЗ. Конструкторским бюро так же были разработаны малолитражные модели ИЖ-13 и ИЖ-19, но по старой причине так же не были воплощены в жизнь их серийные выпуски.\n\n

В начале 1980 годов авто производства компании ИЖ получили новый облик, так как были усовершенствованы новые конструкции тормозов, двигателя, электропроводки и освещения.\n\n

Через четыре года все испытания прошла новая прогрессивная модель, производственный образец ИЖ-2126, а уже в 1991 году была выпущена комплектующаяся модель данного образца, именуемая – «Орбита». Это была модель с пятидверным кузовом, а также двигателем от классической «шестерки». С этого времени автомобили данного производства называются никак не иначе, как «Ода».\n\n

\u0020\u0020\u0020Современное положение дел.\n\n
О перспективности предприятия конечно можно было только мечтать, ведь вплоть до 2000 года фирма переживает крупный застой и производственный спад. В начале 21 века значительно поменялась юридическая платформа, а также руководство, после чего предприятие вновь заработало на прежних оборотах.\n\n

ОАО «ИжАвто» стал составной частью группы «СОК».\n\n

В 2005 году было полностью остановлено производство собственных комплектующих моделей ИЖ, а через год – остановился выпуск моделей ВАЗ-2106. После подписания важных договоров началась сборка автомобилей «РИОСпектра» корейской корпорации « КИА Моторс». Инвестиционные вклады составили около 60 миллионов рублей, что хорошо повлияло на сами производственные мощи предприятия.\n\n

2006 год стал юбилейным, так как предприятие отмечали 40-летие со дня выпуска с конвейера своего первого автомобиля.\n\n

На данном этапе мощности предприятия позволяют выпускать около 200 тысяч автомобилей в год, а всего с конвейера сошло больше 2 миллионов 300 тысяч единиц под эмблемой марки ИЖ.\n\n

В 2008 году начались финансовые сложности, так как через экономическую ситуацию на валютном рынке, детали «КИА» подорожали на целых 40% ( за оценкой специалистов предприятия). Производство продолжалось, но в 2009 году оно было приостановлено, так как предприятие переживало огромные трудности.\n\n

К сожалению, фирма не смогла полностью погасить свои долги и найти средства для реструктуризации для возобновления работы конвейера, стоящего еще с мая. Руководство не получило поддержку со стороны «Сбербанка России» из-за чего предприятие стало банкротом. Долг составил около 7, 74 млрд. рублей. Предприятие было вынуждено дать в залог контрольный пакет акций «ИжАвто».\n\n

29 апреля 2009 года предприятие прекратило свою работу и выпуск автомобилей остановился. Далее идут дискуссии о будущем «ИжАвто». После назначения нового руководства оно должно вновь стать государственным, но многие аналитики, интересующиеся дальнейшей судьбой предприятия говорят, что скорее всего оно будет кому – то продано за определенную сумму. Конвейер застыл в ожидании, производство временно заморожено, но благодаря возможным инвестициям производство должно наладиться уже в ближайшее время, но от их источника, конечно же, зависит то, какую продукцию будет предприятие выпускать.\n\n
    </string>

    <string name="kavzInfo">
        \u0020\u0020\u0020История создания предприятия.\n\n
Курганский автобусный завод (КАвЗ) - один из самых крупных автобусостроительных заводов России. Завод занимает первое место в производстве пассажирских капотных машин (на базе шасси грузовиков) для работы на шоссе и сельском бездорожье. За более чем 50 лет своей работы, КАвЗ произвёл свыше 440 тысяч автобусов.\n\n

История завода началась с передачи ему в конце 1957 года производства автобуса марки ПАЗ-651А (модернизированный автобус ГЗА). Это ускорило запуск предприятия, и уже 14 января 1958 года, после новой модернизации, было налажено производство первых автобусов КАвЗ-651А. Это были автобусы капотного типа малого класса (20-местный) на базе шасси грузовика ГАЗ-51А. КАвЗ-651А производился на протяжении 13 лет (1958 – 1971 гг.). Последующие модели автобусов, также как и первая модель, основывались на базе модифицированных шасси грузовиков Горьковского автозавода. В период с 1971г. по 1984 г. Курганским автобусным заводом на базе шасси ГАЗ-53-40 выпускалась 21-местная модель автобуса КАвЗ-685. В 1984 г. она была переставлена на базу шасси ГАЗ-53-12, а в 1986 г. получила индекс КАвЗ-3270. Годовые объёмы производства автобусов КАвЗ-685 и КАвЗ-3270 в 70 – 80-х гг. достигали 18-20 тысяч единиц. Максимальное количество машин (20008 ед.) было выпущено в 1989 году. Производство этих двух моделей было самое массовое в истории, как самого Курганского завода, так и мирового автобусостроения.\n\n

За первые пять лет своего существования, КАвЗ достиг очень крупного годового объёма производства - 5000 единиц в год. К 1967 году заводом было произведено уже 50000 автобусов базовой модели КАвЗ-651А.\n\n

После реконструкции завода (1967 – 1977 гг.), производство автобусов было увеличено, удалось повысить их качество, а себестоимость снизить. В 1974 году КАвЗ выпустил свой стотысячный автобус. С 1977 г. объемы производства каждый год вырастали почти на 2 тысячи единиц, таким образом, планировалось достигнуть производственной мощности в 20000 автобусов в год.\n\n

В 1981 г. заводом было изготовлено более десятка опытных образцов модели КАвЗ-52561 - автобуса пригородного сообщения, обладающего высокой вместительностью. Но Министерство автомобильной промышленности приостановило этот проект.\n\n

В 1982 г. произошло знаменательное событие для Курганского автобусного завода: решением Верховного Президиума Совета РСФСР КАвЗ стал называться именем «60-летия Союза ССР». Более того, автобус КАвЗ-685 М получил государственную награду «Знак качества».\n\n

В 1989 г. была выпущена модель КАвЗ-397620. Это был 20-местный автобус на шасси ГАЗ-33074. Позже автобус КАвЗ-397620 был модифицирован под грузопассажирские и специальные (санитарные, служебные и т.п.) модели. В 1993 г., путём удлинения шасси ГАЗ-33074 по колёсной базе (с 3700мм до 4550 мм), был создан 28-местный автобус КАвЗ-39765. В 2001 г. он был модифицирован по ГОСТу Р51160 "Автобусы для перевозки детей" в школьный автобус КАвЗ-397653. Началось серийное производство этой модели.\n\n

Во время кризиса 90-х гг. спрос на автобусы малой вместительности заметно снизился. Производственные мощности были резко снижены примерно до уровня начала 70-х годов. Долги перед кредиторами постоянно увеличивались.\n\n

Заводу пришлось перепрофилироваться на выпуск городских автобусов большой вместительности за счёт технического перевооружения резервных мощностей.\n\n

В 1993 г. начинается производство автобусов вагонной компоновки агрегатной сборки, рассчитанных на 24 пассажирских места. Для этих целей, годом раньше, для создания экспериментальных моделей, была создана дочерняя фирма АК «КАВЗ» ООО «Вика». Тогда же, в 1992 г., стали выпускаться первые автобусы вагонной компоновки КАВЗ-3278, КАВЗ-3275, КАВЗ-32784. Эти модели отличались повышенной комфортабельностью и соответствовали международным требованиям по безопасности. Ежегодный выпуск автобусов вагонной компоновки составил 150 – 200 единиц.\n\n

В 1994 г. выпускаются восемь городских автобусов большой вместимости модели Икарус-260 и два экземпляра автобуса особо большой вместимости модели Икарус-280 . Спустя два года, по международному тендеру, для города Екатеринбург было произведено 168 единиц модели Икарус-283.10.\n\n

В июле 1997 г. Курганский областной арбитражный Суд, по инициативе кредиторов, вынес решение о введении на территории завода внешнего арбитражного управления. Это помогло КАвЗ выйти из создавшегося затруднительного экономического положения. Позднее, после снятия внешнего арбитражного управления, предприятие вновь стало работать в прежнем режиме Открытого Акционерного Общества.\n\n

В 1998 г. на Курганском заводе начали разработку новых автобусных моделей на базе большегрузных шасси ЗИЛ. Были созданы городской (КАвЗ-422910) и пригородный (КАвЗ-4229-01) автобусы. Также завод пытался завоевать рынок вахтовых автобусов. Для этих целей организовывалось производство полноприводных автобусов КАвЗ-422990, а также автобусов на базе шасси «Урал».\n\n

Выпуски в 1996 – 2003 гг. вахтовых автобусов на базе шасси «Урал» и «Зил» (КАвЗ-422991, КАвЗ-422990, КАвЗ-42243) были ограниченны, а после реструктуризации завода - сокращены, как продукция, не соответствующая профилю. Последним выпущенным вахтовым автобусом в 2004 г. стала модель КАвЗ-39766 «Садко» на базе полноприводного шасси ГАЗ-3308.\n\n

\u0020\u0020\u0020На заре 21 века.\n\n
В 2001 г. предприятие КАвЗ вошло в состав крупного машиностроительного холдинга «РусПромАвто», который в то время объединял большинство производителей автомобильной и автобусной техники на территории России.\n\n

В 2004 г. завод начал сборку автобусов, освоение которых было начато в 2002 г. - ПАЗ-4230 «Аврора».\n\n

В 2007 г. было свёрнуто мелкосерийное производство полукапотного автобуса КАвЗ-3244, которое осуществлялось дочерней фирмой ООО "Вика". Производство средних городских автобусов модели КАвЗ-4239 было переведено на главный конвейер.\n\n

В январе 2008 г. Курганский автобусный завод отмечал 50-летний юбилей. Тогда же была произведена реструктуризация предприятия, и была снята с производства модель КАвЗ-3976. Полувековая история автобусов капотного типа малого класса на базе шасси грузовых автомобилей ГАЗ подошла к концу.\n\n

Завод стал наращивать мощности по выпуску средних автобусов ПАЗ-4230 «Аврора».\n\n

На данный момент, основной продукцией Курганского автобусного завода являются заднемоторные средние модернизированные автобусы для межрайонного и пригородного сообщения «Аврора» КАвЗ-4235 и КАвЗ-4238, а также городской низкопольный мидибус на базе китайского шасси КАвЗ-4239.\n\n
    </string>

    <string name="kazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История создания предприятия.\n\n
История Кутаисского автомобильного завода им. Серго Орджоникидзе начинается с начала его строительства в 1945-ом году. Изначально, данное крупнейшее предприятие на территории Грузинской ССР являлось автосборочным.\n\n

В 1950-ом году завод производил автомобильные двигатели и коробки передач, но уже в августе 1951-го года его конвейер выпускает первый в грузинской истории автомобиль «КАЗ – 150». Эти автомобили – бортовые грузовики - собирали из комплектующих деталей, которые поставлялись с ЗИСа. Позже заводу отвели собственную экономическую нишу – он стал специализироваться на производстве самосвалов и седельных тягачей. Так, например, в 1952-ом году на базе автомобильного шасси ЗИС-150 в производство были запущены «КАЗ – 120Т» - седельный тягач и «КАЗ-585Б» - самосвал. Оба автомобиля с небольшими отличиями практически полностью копировали прототипы от ЗИСа.\n\n

В первой половине пятидесятых годов на Кутаисском автозаводе начало действовать своё конструкторское бюро, которое сконструировало первый полностью собственный трёхсторонний самосвал «КАЗ – 600» и цементовоз «КАЗ – 601», которые были запущены в производство в 1956-ом году.\n\n

Во второй половине шестидесятых годов Кутаисский автозавод выпускает первый в Советском Союзе седельный тягач с двигателем под кабиной «КАЗ – 606 (Колхида)», который был запущен в серийное производство в 1961-ом году. Это было большим достижением конструкторов автозавода «КАЗ».\n\n

Уже на следующий год, в 1962-ом, была выпущена обновлённая модификация седельного тягача «КАЗ – 606А». Выпускались автопоезда поточным методом исключительно на собственных производственных площадях. Кроме автомобилей завод производил большой ассортимент прочей продукции: запасные части, двигатели к автомобилям, садовые тележки, задвижки, шпингалеты и прочее.\n\n

1963 год – увидел свет первый опытный образец усовершенствованного седельного тягача «КАЗ – 606», который получил название «КАЗ – 608».\n\n

1973 год – конструкторами Кутаисского автозавода была разработана усовершенствованная, более просторная кабина для тягача «КАЗ – 608», а выпущенный в 1976-ом году автомобиль с такой кабиной получил название «КАЗ – 608В».\n\n

После успешного прохождения государственных испытаний в январе 1984-го года, вышел в промышленное производство «КАЗ-4540».\n\n

История Кутаисского автомобильного завода, как и многих других Советских предприятий, практически закончилась с распадом Советского Союза в 1991-ом году. Выпуск машин очень сильно упал, а идея по созданию семейства грузовиков (бортовиков, цистерн, самосвалов, фургонов, мусоровозов) на основе «КАЗ – 4540» так и осталась идеей.\n\n

Однако каким то чудом предприятию в это смутное для него время удалось сохранить свою территорию, промышленные корпуса и оборудование. И 14-го января 2002года на простаивающем до этого времени Кутаисском автозаводе состоялась презентация проекта по сборке внедорожников от индийской фирмы Mahindra. Объём выпуска предполагался 1000 – 1200 автомобилей в год. В качестве рынка сбыта, кроме Грузии, предполагались, новые государства Закавказья (Армения, Азербайджан). По некоторым источникам стоимость подписанного контракта составляла 26 млн. долларов. На сегодняшний день о судьбе этого контракта так же, как и о судьбе самого Кутаисского автозавода ничего не известно.\n\n
    </string>

    <string name="seazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История создания Серпуховского мотоциклетного завода\n\n
        30-е годы прошлого века были богаты на различные события, так советская власть в рамках курса на индустриализацию выдвигала лозунги о создании и развитии в стране авиастроения, тяжёлой промышленности, электроэнергетики. Существовали такие же планы повсеместной автомобилизации промышленности и населения страны. В их рамках, в СССР построили несколько мотоциклетных и автомобильных заводов. Так в 1939 году в Серпухове был создан мотоциклетный завод.\n\n

Однако, его история начинается значительно раньше, со строительства здания завода. Дворянка Александра Ивановна Коншина в своем духовном завещании велела: "выстроить на моей земле в Серпуховком уезде, близ города Серпухова, при деревне Скрылся, больницу для неизлечимо больных… и богадельню… на этой же земле должна быть выстроена церковь, дома для церковнослужителей и все здания и сооружения для правильного ведения больничного дела....для этого я назначаю миллион рублей .... на содержание храма назначаю капитал в государственной ренты 100 000 рублей.... для содержания притча 75000 рублей..." (25 октября 1914 года). Уже после, Советская власть решила разместить в просторных помещениях трудовую колонию НКВД для беспризорников, которая находилась в них с 1929 по 1934 год. Для привлечения малолетних правонарушителей к труду по традиции того времени в колонии было организованно небольшое кустарное производство. На момент закрытия колонии в ней было налажено мелкоштучное производство токарных патронов, слесарного инструмента, станков для шлифовки транспортных клапанов и иной не сложной в изготовлении промышленной продукции.\n\n

\u0020\u0020\u0020Начало производства малолитражных мотоциклов\n\n
На базе именного этого производства во исполнении постановления экономического совета при СНК СССР от 9 мая 139 года за номером 428 «Об организации производства малолитражных мотоциклов», подписанного А.И. Микояном, 7 июля этого же года был подписан приказ о создании в городе Серпухов мотоциклетного завода. В рамках организации производства на заводе был создан конструкторский отдел, который возглавил В.И. Латышев. Первой задачей, которую ему поручили разрешить, было усовершенствование конструкции мотоцикла МЛЗ.\n\n

Кроме производства мотоциклов заводу так было предписано освоить производство запасных частей к мотоциклам, учебных разрезных моторов и ширпотреба. В 1940 году Серпуховский мотоциклетный завод выпустил первую опытную партию мотоциклов МЛЗ. В конце этого же года специалисты Ленинградского мотоциклетного завода передали в Серпухов чертежи мотоцикла Л-8 и в июне 1941, с конвейера СМЗ сошло 180 мотоциклов этой модели.\n\n

Как и все крупные предприятия, с наступлением немецко-фашистких войск завод в октябре 1941 года был отправлен в эвакуацию на восток. Производство предприятие возобновило после победы советских войск под Москвой: на его мощностях было организован ремонт трофейных мотоциклов. Так же специалисты завода освоили сборку мотоциклов «Индиан» и «Харлей» производства США с изготовленными в Ирбите колясками для мотоцикла М-72. А с 1944 по 1946 год СМЗ выпускал запчасти к ещё одному мотоциклу АМ-600.\n\n

В 1946 году Серпуховский мотоциклетный завод был подчинён Центральному конструкторскому бюро мотоциклостроения на правах опытного цеха. Здесь по 1951 год было налажено производство опытных двигателей для различных типов советских мотоциклов.\n\n

В 1951 годы СМЗ приступил к производству мотоциклетной коляски С1Л, которая предназначалась для обеспечения транспортными средствами инвалидов Великой Отечественной войны. Сконструировали коляску инженеры ЦКБ мотоциклостроения. А в 1954 – 1957 совместно же с ними предприятие создало и запустило в производство новую мотоколяску СЗЛ.\n\n

Завод и в дальнейшем специализировался на разработке и производстве мотоколясок. В период с 1957 по 1959 год завод разработал и запустил в производство мотоциклетные коляски СЗА, и С3Б, в 1970 году в серию пошла С3Д с обогревом и цельнометаллическим кузовом, которая производится и сегодня.\n\n

Специалисты завода, доказавшие свой высокий производственный уровень, участвовали совместно с конструкторскими коллективами АЗЛК, ЗИЛ и НАМИ в разработке экспериментального автомобиля «Спутник».\n\n

Производил завод так же и велосипеды: детский «Мотылёк», для подростков «Кроха» и «Колибри».\n\n

Однако, в связи с повышением уровня благосостояния населения, потребность в мотоциклах и мотоколясках значительно уменьшилась, а в автомобилях возросла. В связи с этим, Серпуховский завод перепрофилировали на выпуск автомобили.\n\n

\u0020\u0020\u0020Переименование и перепрофилирование\n\n
в 70-х годах в СССР усилилась потребность в легковых автомобилях, в основном для нужд населения. В связи с этим ряд заводов, ранее выпускавших мотоциклы и запасные части к ним было переориентировано на выпуск автомобильных запасных частей и комплектующих. В этом список попал и Серпуховской мотоциклетный завод.\n\n

Так в 1977 году приступил к разработке микроавтомобиля для автомобиля на базе разработанного ранее опытного автомобиля «Спутник» 0231 и 9219 модели. Модель 0231 получила ставшее потом знаменитым название «Ока». При её создании принимали участие конструкторы различных заводов, так инженеры ВАЗ поработали над кузовом, специалисты ВАЗ приняли участие в создании шасси.\n\n

В результате этих инженерно-конструкторских изысканий в 1992 году завод, совместно с представителями КАМАЗа приступили к работе над ориентированным на молодёжную аудиторию малолитражного автомобиля, получившего название «Ока» и шифр ВАЗ 1111. В Серпухове планировалось наладить выпуск её модификации, предназначенной для эксплуатации инвалидами. Для этой цели с ВАЗА был привезён опытный образец «Оки» и в августе 1985 года его модификация, предназначенная для эксплуатации водителями-инвалидами сошёл с конвейера. Далее в 1986 году завод собрал две машины второй серии, а в следующем году три третьей.\n\n

Учитывая успешную работу коллектива завода и во исполнении постановления Совета министров СССР «О постановке на производство автомобиля особо малого класса…», в 1987-ом Серпуховский мотоциклетный завод был перепрофилирован под выпуск малолитражных автомобилей и получил название СеАЗ. При этом он был включён в состав объединения АвтоВАЗ.\n\n

Первый 30 автомобилей новый автомобильный завод выпустил с конвейера в 1989 году, при этом сборка их осуществлялась в тех же цехах, где ранее изготовлялись мотоколяски. Позже специалисты предприятия создали прицеп для этой машины который выпускался в различных вариантах: прицеп-павильон, двухосный прицеп, прицеп-холодильник и т.д.\n\n

В период с 1993 по 1995 годы на СеАЗ проходило строительство новых корпусов: для окраски кузовов, сборки автомобиля «Ока» и сварки кузовов. До этого машина собиралась по временным технологическим схемам на иных производственных мощностях. Так сварка и покраска кузовов производилась сначала на ВАЗе, а позже на КамАЗе.\n\n

После постройки основных цехов и монтажа оборудования в 1995 году завод стал самостоятельно проводить все операции по изготовлению «Оки» в модификации для инвалидов. Созданные мощности позволяли предприятию производить до 25 000 тысяч автомобилей в год, а максимальное их количество в 20 000 единиц было выпущено в 2003 году.\n\n

СеАЗ развивался неплохими темпами и даже в 2006 году выпустил модернизированную версию «Оки» - СеАЗ-11116, которая отличалась от оригинала мощным трёхцилиндровым двигателем, который соответствовал экологическому классу Евро-2, а так же пятиступенчатую коробку передач. Однако финансовый кризис 2008 года способствовал резкому росту цен на продукцию автозавода, что, учитывая занимаемую им на рынке нишу дешёвого малолитражного автомобиля, привело к резкому падению спроса на неё.\n\n

В ноябре 2008 году производство «Оки» прекратилось, при этом производственные линии и иное оборудование сохранялось в законсервированном виде до 2010 года. На сегодняшний день завод занимается производством запасных частей для автомобилей, мотоблоков и иных товаров народного потребления.\n\n
    </string>

    <string name="krazInfo">
       \u0020\u0020\u0020Строительство завода.\n\n
Своим появлением Кременчугский автомобильный завод обязан авиационному заводу, строительство которого в Полтавской области на Украине началось еще в 30-ые годы. Однако начало Великой Отечественной войны поменяло все планы. Строительство завода прекратилось, а впоследствии постройки подверглись обстрелам и бомбардировкам. После окончания войны строительство продолжилось, однако ввиду новых потребностей страны, разрушенной в ходе долгих лет войны, было принято решение о переориентации строительства. Так, на месте авиационного завода стали строить завод, выпускающий металлоконструкции для строительства и восстановления разрушенных мостов.\n\n

Уже в начале лета 1948 года завод приступил к выпуску своей продукции. А 17 марта 1949 года было выпущено первое пролетное строение. Оно составляло 43.2 метра в длину и было направлено на строительство моста через реку Клязьма. Строительство главного корпуса было закончено осенью 1951 года. Со временем завод рос и расширялся. К примеру, если в 1948 году на заводе насчитывалось всего 353 работника, то к середине 50-х их было уже свыше 2000 человек. За восемь лет своего существования выпущенная заводом продукция была использована для строительства свыше 600 мостов. Общий вес всех выпущенных металлоконструкций превысил 103 тонны, а протяженность достигла 27 км.\n\n

Несмотря на довольно успешную деятельность завода, выпуск мостовых конструкций был остановлен в 1956 году. Вызвано это было в первую очередь тем, что страна постепенно оправилась от последствий войны и больше не нуждалась в таких объемах металлоконструкций. В связи с этим на заводе произошла переориентация в производстве, и он стал называться Кременчугским комбайновым заводом. Таким образом, он оказался под ведомством Министерства тракторного и сельскохозяйственного машиностроения. Для облегчения переориентации на завод было поставлено оборудование с различных заводов страны, в том числе с Днепропетровска, Горького, Волгограда и Владимира. Образцы продукции были поставлены с «Ростсельмаша». За неполных 2 года работы на заводе было произведено свыше 11 000 комбайнов и других единиц сельскохозяйственной техники.\n\n

\u0020\u0020\u0020Начало пр-ва большегрузных автомобилей.\n\n
Однако на этом глобальные изменения для завода не закончились. Переворотным для КрАЗа стал май 1958 года. Согласно постановлению ЦК КПСС и СМ СССР в Кременчуг было перенесено основное сборочное производство из Ярославского автомобильного завода. Таким образом, в Ярославле остался Ярославский моторный завод, выпускающий силовые агрегаты, а в Кременчуге был создан завод большегрузных автомобилей.\n\n

Уже в первые дни 1959 года на заводе было начато производство деталей для автомобилей, а в апреле были выпущены два первых самосвала «ЯАЗ» под маркой "Днепр-222” . Данные автомобили были произведены на рамах КрАЗа, но с использованием деталей, привезенных из ярославского завода. Вначале на заводе отсутствовал конвейер, и сборку первых автомобилей приходилось производить на стендах. Однако, вскоре было закончено строительство первого конвейера, он составил 259.4 метра в длину и заработал уже в мае 1959 года. В конце этого же года был начат выпуск грузовиков КрАЗ-219 и КрАЗ-214. Название «Днепр» в продукции завода больше не использовалось.\n\n

Завод продолжал расти и расширяться. Количество работников достигло 5 тысяч, объем производства постоянно увеличивался. К 1960 году прекратились поставки деталей из Ярославского автомобильного завода, КрАЗ самостоятельно изготавливал свыше 1150 деталей. Первый автомобиль с узлами и мостами собственного производства был выпущен в сентябре 1960.\n\n

Уже в начале 60-х автомобили Кременчугского автозавода активно отправляются на экспорт. В списке стран, приобретающих продукцию завода, в 1961 года было 26 государств, в том числе Аргентина, Китай, Индия и Финляндия. В этом же году с конвейера сходят новые модели: КрАЗ-256, КрАЗ-257, КрАЗ-257 и КрАЗ-258. Все эти машины отличаются друг от друга по назначению и грузоподъемности.\n\n

КрАЗ-257 выпускался в различных модификациях до 1995 года, пока не устарел окончательно. Успех данной модели объясняется модернизацией, которая была проведена в 1965 году. У автомобиля появилась пятиступенчатая коробка передач и мощный дизель ЯМЗ 238.\n\n

Выпуск юбилейного 100-тысячного КрАЗа пришелся на 30 декабря 1968 года. Начало 70-х ознаменовалось государственной наградой – орденом Ленина. Таким образом была отмечена успешная новаторская деятельность завода, а также досрочное выполнение пятилетки.\n\n

В 1976 году произошло расширение предприятия, в результате чего образовалось производственное объединение «АвтоКрАЗ». Изначально оно включало себя Кременчугский автомобильный завод, Кременчугский колесный завод, Токмакский кузнечно-штамповочный завод, Мариупольский радиаторный завод, Каменец-Подольский автоагрегатный завод, Симферопольский завод авторулей. Позже к ним присоединились Синельниковский рессорный завод, Полтавский автоагрегатный завод и Херсонский завод карданных валов.\n\n

Постепенно линейка производимых моделей расширяется. В конце 70-х начинается выпуск автомобилей КрАЗ-250, и уже через год на основе этого автомобиля был создан КрАЗ-260 – автомобиль, обладающий повышенной проходимостью благодаря своей колесной формуле 6х6. Именно эти автомобили и положили начало отличной репутации всего семейства грузовиков, самосвалов и внедорожников Кременчугского автозавода.\n\n

В начале 90-х в связи с распадом СССР для завода начались не лучшие времена. В первые перестроечные годы наблюдалось резкое падение объемов производства. Однако руководство завода смогло найти выход из создавшегося положения и стабилизировать положение предприятия. В первую очередь это стало возможным благодаря расширению международного сотрудничества. Предприятие активно налаживало связи с иностранными компаниями, занимающимися производством автотехники. Уже в 1990 году удалось наладить совместное производство с компанией FAUN. Данная компания специализируется на производстве разнообразного дополнительного оборудования для автотехники (манипуляторов, лебедок, гидравлики и т.д.). В результате совместного производства появились новые модели мусоровозов и автокранов, которые поставлялись на экспорт.\n\n

В 1992 году с конвейеров сходят новые модели самосвалов и тягачей: КрАЗ-6510, КрАЗ-65032, КрАЗ-6443 и КрАЗ-6444. В следующем году начинается выпуск первых двухосных тягачей КрАЗ-5444, а также базовых автомобилей КрАЗ-65101. 1994 год ознаменовался началом серийного выпуска тягачей с колесными формулами 6х6: КрАЗ-6446 и КрАЗ-63221, а также седельного тягача КрАЗ-65053 с формулой 6х4.\n\n

\u0020\u0020\u0020Положение на нынешний день\n\n
В середине 90-х также происходят изменения в организационно-правовой форме предприятия. Так, в ноябре 1994 года оно было переименовано в ОАО "Кременчугский автомобильный завод";, а в июле 1996 года была создана Холдинговая Компания "АвтоКрАЗ". В собственности этой компании находятся контрольные пакеты акции следующих предприятий: ОАО "Полтавский автоагрегатный завод", ОАО "Херсонский завод карданных валов";, ОАО "Токмакский кузнечно-штамповочный завод", ОАО "ВТФ КрАЗ", ОАО "КрАЗТорг", ОАО "Симферопольский завод авторулей".\n\n

Большую часть автомобилей, которые производятся на предприятии в настоящее время, составляют самосвалы (40% от всех производимых машин). Спрос на эти машины всегда высок, а КрАЗ может предложить большой ассортимент данного вида автомобилей. Так, эти трехосные автомобили выпускаются с колесными формулами 6х4 и 6х6 и способны поднимать грузы от 13.5 до 18 тонн. Самыми популярными моделями являются самосвалы КрАЗ-6510, КрАЗ-65055 и КрАЗ-65032.\n\n

Общее число автомобилей, изготовленных на Кременчугском автомобильном заводе, уже почти достигло 1 миллиона, а поставляются они в 57 стран мира. Примерные расчеты позволяют предположить, что за все время использования этих автомобилей, они помогли перевезти свыше 10 миллиардов тонн разнообразных грузов.\n\n

Несмотря на все большие достижения завода, в настоящее время развитие производства также не стоит на месте. Холдинговая Компания «АвтоКрАЗ» постоянно занимается модернизацией производства и организует внедрение современного оборудования. Совсем недавно на предприятие был установлен суперсовременный аппарат «Амада», используемый для лазерной резки.\n\n

Большое будущее продукции завода видится в военной и оборонной сфере. Вызвано это определенными характеристиками автомобилей, позволяющими использовать их в самых экстремальных условиях. Именно поэтому силовые структуры разных стран мира предпочитают продукции. КрАЗ. В планах у завода сохранить данное преимущество выпускаемой продукции и увеличить экспорт на рынки стран Ближнего Востока, Азии, Африки и Латинской Америки.\n\n

Большой спрос на специализированную технику привел к увеличению количества мастерских, предоставляющих запчасти на грузовики. Теперь не составляет особых проблем приобрести нужную деталь. На данном сайте - tbi.dp.ua/cp39242-shiny-na-spetstehniku.html вам окажут специализированную помощь в замене шин на грузовик, а также помогут с выбором.\n\n
    </string>

    <string name="lazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия ЛАЗ.\n\n
Постановление о создании автосборочного завода во Львове было принято 3 апреля 1945 года. Буквально через полтора месяца, 21 мая, определили основные вопросы по его строительству.\n\n

Постановлением Совмина СССР в 1949 году еще не достроенному заводу предписывают освоить производство автобусов и электромобилей, при этом сам завод получает название «Львовский автобусный завод имени 50-летия СССР». Тогда же, ещё до окончания строительных работ, налаживается процесс изготовления для автокранов запасных частей.\n\n

ЛАЗ занял в СССР почетное место производителя автобусов, предназначенных для туристических, междугородных и пригородных перевозок. Завод стал лидером по производству автобусов во всем Советском Союзе.\n\n

Какое-то время спустя, Совнарком решил начать изготовление оборонной промышленности, из-за чего программа ЛАЗа была кардинально изменена. Новое задание выглядело следующим образом: в год завод должен производить автомобильные краны АК-32 в количестве 3 000 и массой в три тонны каждый (их производство на завод передали из Днепропетровска), автобусы ЗИС-155 в количестве 2 000, а также 1 000 электромобилей.\n\n

На заводе начинают осваивать производство автомобильных кранов ЗИС-150.\n\n

Через несколько лет заводу поручают производство новых автомобилей-фургонов. Это стало результатом постановления правительства в 1953 году: «О дальнейшем развитии советской торговли». Завод должен был начать выпуск ЛАЗ-150Ф - автомобилей-фургонов, а также ЛАЗ-729; ЛАЗ-742Б; ЛАЗ-712; 1-АПМ-3 – группы прицепов, и настроить выпуск прицепов-автолавок. Уже к 1955 году ассортимент продукции, выпускаемой Львовским автозаводом, заметно расширился. Хотя основа производства по-прежнему оставалась на кранах (производство которых удвоилось всего-лишь за 5 лет работы завода), завод также начал делать хлебные прицепы, запасные части и шасси для прицепов, разные виды прицепов.\n\n

17 августа 1955 года было проведено расширенное заседание техсовета завода. На заседании было определено новую техническую политику завода, а также разработан типаж будущих Львовских автобусов, которые должны будут удовлетворять потребности народного хозяйства. Новая политика предусматривала выпуск автобусов средней вместимости, которые были максимально приспособлены для советских условий эксплуатации.\n\n

В это же время, шла организация нового, молодого конструкторского коллектива, руководство которым взял на себя В.В.Осепчугов (в это время как-раз строился новый завод). Изначально планировали производить на Львовском автобусном заводе автобуса ЗИС-155. Эта перспектива не устроила молодой коллектив КБ. Новый руководитель Осепчугов «заразил» молодых конструкторов, которые совсем недавно окончили высшее учебное заведение, «автобусной болезнью», которой он успешно болел сам.\n\n

Группа молодых конструкторов создала собственную модель автобуса и отправила ее на рассмотрение «верхам». Эта модель оказалась успешной, и была утверждена. Для ЛАЗа закупили образцы самых современных автобусов Европы: Магирус, Неоплан, Мерседес. Эти образцы Их изучали, испытывали, рассматривали. Результатом этих испытаний и изучений стала новая конструкция львовского «автобуса-первенца», «рожденного» к концу 1955 года. За основу для автобуса взяли конструкцию «Мерседес Бенц 321», а внешняя стилистика была подсмотрена у западногерманского автобуса «Магирус».\n\n

Впервые в СССР на автобусе, произведенном во Львове, применили компоновку с продольным задним расположением двигателя и несущее основание: у ЛАЗ-695 кузов имел силовое основание, представленное в виде пространственной фермы из труб прямоугольного сечения. Также новшеством стала зависимая подвеска колес рессорно-пружинного типа. Подвеску разработали совместно со специалистами из НАМИ. С увеличением нагрузки жесткость подвески росла, это обеспечивали комфортабельные условия в салоне. Особенно во время езды. Благодаря этому, машинам ЛАЗ завоевали высокую оценку у потребителей.\n\n

При ЛАЗе в 1967 году было создано ГСКБ - Главное союзное конструкторское бюро.\n\n

В том же году, одна из львовских машин победила в номинации «Лучший европейский автобус» в Брюсселе. Через два года продукция ЛАЗ получила еще одно Гран-при в Ницце. На этом же фестивале в этом же году ЛАЗ получает золотую медаль за самую лучшую конструкцию кузова автобуса, водитель этого автобуса С.Борим, инженер-испытатель, получил золото за лучшее представленное на конкурсе вождение. Кроме названых, ЛАЗ получил призы от Президента Франции, а также два Больших приза отличия.\n\n

Автобусы, произведенные Львовским заводом, оценивали просто и лаконично – «Лучшие в СССР». Машины были надёжны в эксплуатации, неприхотливы в обслуживании, обладали высокой проходимостью. И, мало того, они были комфортабельны! Продукты ЛАЗа можно было видеть в любой части Бывшего Союза.\n\n

С 1969 по 1973 г. завод выпустил несколько образцов двух моделей автобусов - ЛАЗ-696 и ЛАЗ-698. Производители надеялись. Что 1974 г. станет годом выпуска первой промышленной партии, но этого не случилось. Не смотря на то, что образцы новых моделей автобусов во многом выигрывали у существующего ЛАЗ-695: они были более приспособлены к пассажироперевозкам в крупных городах, но они все-равно в серийное производство так и не попали. Основная продукция ЛАЗа не менялась - автобусы ЛАЗ-695. Основная причина, которая послужила отказом от выпуска новых моделей - закупки венгерских «Икарусов». Из-за наличия ряда обязательств перед странами соцлагеря Советский Союз прекратил вести свои конструкторские разработки автобусов с повышенной вместимостью.\n\n

Сооружение нового главного корпуса завода завершили в 1979 году. Площадь корпуса превышала все производственные площади как минимум вдвое. Подобные масштабы позволили развернуть в заводе выпуск новых городских автобусов ЛАЗ-4202.\n\n

80-е годы для «ЛАЗ» были «золотыми» - завод стал самым крупным Европейским производителем автобусов. Ежегодно здесь выпускали до 15 тыс. машин.\n\n

В 1981 год завод отпраздновал свой 200-тысячный автобус.\n\n

1984 год – завод выпускает 250-тысячный автобус. В этот же год начинается выпуск среднего пригородного автобуса ЛАЗ-42021, оснащенного дизельным двигателем.\n\n

1986 год ознаменовался для завода началом выпуска автобусов ЛАЗ-695НГ, в которых применяется газовое топливо.\n\n

В 1988 году было выпущено рекордное для заводов СССР количество автобусов - 14646 единиц.\n\n

В 1991 году было начато выпуск ЛАЗ-42071- новых междугородных автобусов.\n\n

Из-за распада СССР после 1991 года, в Львовском заводе сильно сократились объёмы производства. За 10 лет своей работы (с 1989 по 1999) завод стал производить в 60 раз меньше машин. За весь период кризиса на заводе предпринимали несметное количество попыток новые версии базовых автобусов.\n\n

1992 год – начался серийный выпуск ЛАЗ-5252.\n\n

\u0020\u0020\u0020Современное положение дел.\n\n
В 1994 году было создано на базе существующего предприятия ОАО «Львовский автобусный завод».\n\n

Октябрь 2001 года ознаменовался изменением владельцев - контрольный пакет акций «ЛАЗа», который входит 70,41% был выставлен на аукцион и на конкурсной основе приобретен украинско-российским ОАО «Сил-Авто». Стоит отметить. Что покупатель получил завод в очень тяжелое время – целый I квартал года предприятие полностью простояло в нерабочем состоянии. К концу 2001 года на заводе выпустили всего 514 машин, а это на 45% меньше, чем было выпущено в предыдущем году.\n\n

С новыми владельцами жизнь завода начала преображаться: обновили продукция, сняли с производства устаревшие модели автобусов ЛАЗ-699 и ЛАЗ-695. В мае 2002 года завод принял участие в Киевском международном автосалоне, где представил семейство обновлённых автобусов. С этого времени предприятие полностью переквалифицировалось на выпуск унифицированных автобусов разной длины: 9, 10 и 12-ти метров. Результатом стали автобусы: «Лайнер-9» (длиной в 9 метров), «Лайнер-10» (длиной в 10 метров) и «Лайнер-12» (длиной в 12 метров). Данные автобусы большей частью поставлялись в Казахстан и Россию. Также предприятие выпустило сочлененный автобус А-291, который прошел успешные испытания.\n\n

В конце 2002-го Кабмин Украины подписал постановление о возможном создании компании ЗАО ЛАЗ. Главная специализация новосозданного предприятия – производство троллейбусов, автобусов, а также специальных и грузовых автомобилей.\n\n

3 августа 2003 года одним из основателей стал ОАО «ЛАЗ».\n\n

Стоит отметить, что в декабре этого же года ЗАО «ЛАЗ» получил сертификат УкрСЕПРО и международный сертификат TUV CERT.\n\n

В мае следующего года были представлены два вида городского транспорта: «Аэропорт»- перронный ЛАЗ-АХ183 и «Сити» - низкопольный автобус ЛАЗ-А183.\n\n

В 2006 году 7 июня ЗАО «ЛАЗ» переименовали в «Завод коммунального транспорта».Этот год стал еще более знаменательным. Поскольку именно тогда на заводе были впервые использованы во время разработки и конструирования автобусов лицензионные пакеты для трехмерного моделирования «3-D». В том же 2006 году впервые провели обновление технологических процессов на заводе, обновили производственное оборудования уже не после создания новой модели. Как было принято делать раньше, а перед ее созданием.\n\n

На сегодняшний день Львовский автобусный завод сохранил за собой статус лидера по производству пассажирских лайнеров, что покрывает всю территорию бывшего СССР.\n\n

В наше время ЛАЗ – это крупное предприятие, которое занимает более 70 га. Общая площадь корпусов завода достигает – 280 тыс. кв.м., 188 тыс. кв.м. которых – это непосредственно производственные площади. На предприятии работает 4 800 единиц оборудования (как отечественного, так и импортного), что дает возможность создавать до 8 тыс. автобусов и троллейбусов (всех типоразмеров и любых назначений) в год.\n\n

ЛАЗ пытается соответствовать требованиям современного мира. Одним из новшеств, давно используемых в странах Европы, стало введение в работу заводу новой технологии по сборке кузова: ранее сборка происходила методом сварки, на сегодняшний день сварку заменили склейкой. Кроме того, большинство процессов механизировали, отныне грунтовку, шлифовку, нанесение клея выполняют современные аппараты. Стоит отметить, что клеящие смеси, мастики и герметики, используемые при установке стекол и панелей, являются также дополнительными элементами шумозащиты. Также на заводе присутствуют лазерные установки, которые режут металл. Благодаря наличию точных программ весь процесс происходит максимально точно и экономично. Каркас кузова фосфатируют, благодаря чему значительно повышается уровень коррозийной устойчивости металла. Завод дает десятилетнюю гарантию на свои автобусы.\n\n

Также на предприятии функционирует более десятка поточно-механических линий, сотни единиц полуавтоматического и автоматического оборудования, различных станков с ЧПУ. Общая длина производственного конвейера достигла 6000 м. Каждый автобус, перед выпуском, тестируют на уникальной станции диагностики.\n\n

Стоит отметить и современный метод нанесения краски, который используют на заводе. Это порошковый метод, который обеспечивает не только высокое качество и яркость красок, но также и их долговечность.\n\n

В любом случае, можно утверждать о том, что Львовские автобусостроители совершили немалый рывок вперед: в очень краткие сроки работники завода разработали и запустили в производство новые модели автобусов.\n\n

Всего за последние годы с заводского конвейера сошло семь абсолютно новых и уникальных моделей: пригородный Лайнер-10 и туристический Лайнер-12, сочлененный городской автобус А-291, ЛАЗ-5252J - большой городской автобус, полутораэтажный городской автобус NeoLAZ, аэропортовый LAZ SkyBus и большой низкопольный CityLAZ.\n\n

Начиная от дня своего основания, завод произвел более 364 тыс. автобусов. Из этого количества за последние два десятилетия было создано и продано 39 тыс. машин. С каждым годом ЛАЗ все больше развивается и вновь становится главным флагманом автобусостроения. Немалая часть его продукции уже удовлетворяет не только рынок Украины, но и экспортируется на рынок России.\n\n
    </string>

    <string name="liazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия ЛиАЗ.\n\n
В августе 1933-го года в Московской области в небольшом городке Ликино – Дулево был запущен «Лесотехнический завод облагораживания древесины» (ЛОЗД). Это событие считается началом истории Ликинского автобусного завода (ЛиАЗ).\n\n

Уже в 1935-ом году заводом выпускались: прессованная древесина и изделия из неё, бруски лигностона, изоляционные плиты.\n\n

В 1945-ом году завод родился заново и, получив новое современное оборудование, поменял свой профиль и был переименован, получив название «Ликинский машиностроительный завод» (ЛиМЗ). Он производил обширный ассортимент продукции: передвижные электростанции, электропилы, мотовозы, шпалорезные станки. К 1946-му году на предприятии работало более 1100 сотрудников.\n\n

В 1958-ом году было принято правительственное решение об очередном перепрофилировании предприятия. Заводу дали название «Ликинский автобусный завод» и с тех пор его специализацией стал выпуск автобусов.\n\n

С января 1959-го года начинается сборка пассажирских автобусов. Первой выпущенной моделью от этого производителя стал ЛиАЗ-158. Всего за десять лет предприятием было выпущено 50 000 единиц этой модели. Одновременно конструкторами разрабатывались и новые модели.\n\n

В конце пятидесятых, и в шестидесятые годы в Советском Союзе гигантскими шагами развивалось жилищное строительство. Новые микрорайоны в городах росли как грибы после дождя. Население в городах росло высокими темпами. Эти обстоятельства привели к необходимости разработки городских автобусов большой вместимости. Так появилась знаменитая модель «ЛиАЗ -667», разработка которой началась в 1962-ом году. А весной 1968-го года автобусы этой марки были запущены в серийное производство. За 25 лет производства этой модели свет увидели около двухсот тысяч единиц.\n\n

\u0020\u0020\u0020Хронология событий второй половины 20-го века.\n\n
В 1975-ом году производство достигло своей проектной мощности - 10000 автобусов в год, а в штате работало 7837 человек.\n\n

В 1976-ом году завод, в соответствии с указом Правительства СССР, был награждён Орденом Трудового Красного знамени.\n\n

Предприятие успешно продолжало свою деятельность, и в 1978-ом году был представлен модернизированный «ЛиАЗ – 667М».\n\n

В 1985-ом году на предприятии была проведена большая работа по реконструкции и модернизации предприятия, которая была нацелена на освоение новой модели автобуса «ЛиАЗ – 5256», которая была разработана в заводском КБ в конце 70-х, начале 80-х гг.\n\n

В 1988 год – начало поточного производства модели «ЛиАЗ 5256», коя стала основной для предприятия в девяностые годы.\n\n

В августе 1994 года был прекращён выпуск знаменитых на всю страну автобусов «ЛиАЗ-677».\n\n

В середине девяностых годов для предприятия настали очень тяжелые времена, в результате чего производство в 1996-ом году было полностью остановлено. Завод оказался должником как своему персоналу по зарплате, так и государству (в виде налогов). В итоге, в 1997-ом году предприятие официально было объявлено банкротом и перешло под внешнее управление.\n\n

Тем не менее, в эти трудные времена предприятие смогло сохранить за собой территорию, корпуса и оборудование.\n\n

Спустя некоторое время, после реорганизации, уже под вывеской «Ликинский автобус» предприятие возобновило работу.\n\n

C 2000-го по 2004 гг. оно входит в состав концерна «РусАвтоПром».\n\n

В 2005-ом году оно уже является составной частью автомобилестроительной группы «ГАЗ».\n\n

В это время конструкторами завода разрабатываются и запускаются в производство такие новые модели как низкопольные автобусы «ЛиАЗ-5293» и «ЛиАЗ - 5292», сочленённый городской автобус повышенной вместимости «ЛиАЗ – 6212», пригородный «ЛиАЗ-5256 R».\n\n

Кроме того, на базе созданных ранее автобусов производятся троллейбусы: «ЛиАЗ-52802»,«ЛиАЗ-5280», «ЛиАЗ-52803».\n\n

На сегодняшний день «Ликинский автобус» является современным крупнейшим предприятием в России, которое владеет передовыми высокоразвитыми технологиями по созданию больших городских автобусов и обеспечивает производство продукции, которая полностью соответствует всем действующим европейским стандартам.\n\n
    </string>

    <string name="luazInfo">
\u0020\u0020\u0020После Великой Отечественной войны в Советском Союзе идёт активное восстановление народного хозяйства. Возрождаются существующие и создаются новые заводы и предприятия. Один из новых заводов, который был построен и введён в строй в 1955-ом году - это «Луцкий ремонтный завод».\n\n

\u0020\u0020\u0020История предприятия ЛуАЗ.\n\n

На изначальном этапе это было относительно небольшое предприятие, в штате которого состояло 238 человек. Основной деятельностью завода был капитальный ремонт автомобилей «ГАЗ – 51» и «ГАЗ – 63», выпуск запчастей к ним, а также изготовление ремонтного оборудования, которое было востребовано Министерством сельского хозяйства.\n\n

В 1959-ом году меняется специализация завода, он становится машиностроительным и в его ассортимент теперь входят прицепы, авторефрижераторы, автолавки, кузова, а также кузовные детали и изделия специального назначения. Одновременно происходит постепенное расширение используемых площадей.\n\n

В 1965-ом году при отделе главного конструктора создаётся два собственных конструкторских бюро, которые быстрыми темпами разрабатывают техническую документацию на автомобиль «ЗАЗ – 969». А уже на следующий 1966-ой год предприятием собираются первые пятьдесят малолитражных автомобилей. Так на Волыни родилась новая отрасль народного хозяйства – автомобильная. А 11-го декабря того же года в соответствии с постановлением министра автомобильной промышленности Советского Союза Луцкий машиностроительный завод переименовывается в автомобильный. С этих пор предприятие специализируется исключительно на производстве грузопассажирских мало – и микролитражных автомобилей, а также армейских транспортёров.\n\n

В декабре 1971-го года Министерством автомобильной промышленности Советского Союза для «ЛуАЗа» была определена его автомобильная специализация, которая заключалась в создании заводом автомобилей повышенной проходимости для нужд народного хозяйства. Не останавливая конвейера, производства всех ранее выпускавшихся прочих изделий были переданы на другие специализированные предприятия.\n\n

В 1975-ом году создаётся автомобильное объединение «Коммунар» с головным предприятием в Запорожье. В это объединение входит также и Луцкий автомобильный завод. К этому времени предприятие производит небольшое количество автомобилей собственной разработки, которые славятся своим высоким качеством. В этом же году организуется серийный выпуск модели «ЛуАЗ – 967М». Продолжаются дальнейшие конструкторские изыскания по созданию новых моделей автомобилей.\n\n

В августе 1976-го года в соответствии с распоряжением Совета Министров СССР на Луцком автомобильном заводе проводится реконструкция, которая позволяет обеспечить заводу выпуск автомобилей в количестве 50 тысяч шт. в год.\n\n

В 1979-ом году Луцким автомобильным заводом был освоен выпуск нового автомобиля «ЛуАЗ – 696М», который долгое время оставался единственным полноприводным транспортным средством в Советском Союзе.\n\n

100-тысячный автомобиль собственной разработки сходит с конвейера завода в сентябре 1982-го года, а с апреля 1983-го года первые автомобили экспортируются в целый ряд зарубежных стран.\n\n

В конце восьмидесятых конструкторами автозавода были предприняты попытки разработать и запустить в производство новые модели автомобилей. Так появились опытные образцы «ЛуАЗ – Прото» и «ЛуАЗ – 1301». Однако ни та, ни другая модель в серийное производство запущены не были.\n\n

1990-год для предприятия складывается более чем удачно. В этот год завод запускает в серийное производство новую модель «ЛуАЗ – 1302». Кроме того, собирается рекордное за всю историю предприятия количество машин – 16500 штук.\n\n

Спустя два года – в 1992-ом году – предприятие выводится из производственного объединения «Коммунар» и становится самостоятельным под названием ОАО «Луцкий автомобильный завод» (ОАО «ЛуАЗ»).\n\n

В середине девяностых «ЛуАЗ», как и множество других предприятий на территории бывшего СССР, попал в трудное положение. Объёмы производства резко упали, и производство пришлось приостановить. Однако история предприятия на этом не завершилась.\n\n

В 2000-ом году, после реорганизации, в Луцке удалось организовать сборку автомобилей «ВАЗ» и «УАЗ». Следующий 2001-й год ознаменовался расширением ассортимента. Собирались «УАЗ – 3160 », «ВАЗ – 23213 («Нива»)», «ВАЗ – 21099», «ВАЗ – 2107», «ВАЗ – 2104». В 2002-ом году добавились различные модели фирм «ИЖ», «Kia», «Isuzu», «Hyundai».\n\n

В 2005-ом году Луцкий автозавод включен в состав корпорации «Богдан» В результате этого, автомобильное производство на «ЛуАЗе» переносится в другое место, а на его промышленных площадях развёртывается производство автобусов и троллейбусов различных модификаций.\n\n

В 2008-ом году предприятием запускается вторая очередь автобусно-троллейбусного проекта.\n\n

Сегодня история предприятия в Луцке продолжается.\n\n
    </string>

    <string name="mazInfo">
        Минский автомобильный завод (МАЗ) – одно из крупнейших предприятий СНГ, которое занимается выпуском большегрузной автомобильной техники. Помимо грузовиков завод выпускает также автобусы, троллейбусы и прицепную технику.\n\n

\u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
История предприятия началась 9 августа 1944 года, когда, согласно постановлению Государственного комитета обороны, было организовано строительство первого завода автомобилестроения в Республике Беларусь. Строительство шло быстрыми темпами: так, уже осенью 1947 года с конвейера сошли первые пять автомобилей МАЗ. Благодаря завершению строительства в 1948 году первой очереди, в этом же году было начато серийное производство. А в 1950 году была построена и вторая очередь, и на выпуск были поставлены 25-тонные автосамосвалы МАЗ-525.\n\n

Быстрые темпы роста позволили предприятию не только достигнуть запланированных объемов, но и превысить их. Уже в 1951 году было выпущено на 10 тысяч автомобилей больше, чем запланировано, и объемы производства достигли 25 тысяч машин в год. Усиленно работали не только рабочие и строители, но и конструкторы. Благодаря их разработкам на заводе был выпущена новая, до тех пор нигде не выпускаемая техника - 40-тонный самосвал МАЗ-530. Этот большегрузный автомобиль приковал к себе внимание всего мира и завоевал «Гран-при» на Всемирной промышленной выставке, проведенной в Брюсселе осенью 1958 года. Конструкторские работы не стояли на месте. Постепенно на замену первопроходцам – автомобилям МАЗ-200 пришли новые модели МАЗ-500 и МАЗ-503. Однако полный переход к автомобилям линейки МАЗ-500 произошел только в конце 1965 года, когда был выпущен самый последний большегруз МАЗ-205. Этот автомобиль был установлен на пьедестале на территории завода в память о первой линейке автомобилей МАЗ.\n\n

Завод продолжал расти и развиваться, что не осталось незамеченным правительством страны. Первой государственной награды – ордена Ленина - МАЗ был удостоен в 1966 году, а через 5 лет копилку наград пополнил орден Октябрьской революции. Второй орден Ленина появился на знамени предприятия в 1977 году.\n\n

Стараясь идти в ногу со временем, предприятие постоянно работало над модернизацией своего производства. Так, в начале 70-х началось производство автомобилей МАЗ-500А, а в марте 1976 года была запущена новая линейка большегрузных автомобилей МАЗ-5335.\n\n

Со временем завод рос и расширялся. В сентябре 1975 года открываются Белорусский и Могилевский автозаводы, принадлежащие объединению «БелавтоМАЗ».\n\n

\u0020\u0020\u002080-ые годы.\n\n
80-ые годы ознаменовали новый виток в развитии предприятия. Благодаря прогрессивной работе конструкторов 19 мая 1981 года с конвейера сошел первый седельный тягач новой линейки автомобилей и автопоездов МАЗ-6422. Объемы производства предприятия продолжали расти, и уже в 1983 году был выпущен тысячный большегруз этой линейки.\n\n

Знаковым для предприятия стал и выпуск юбилейного миллионного автомобиля МАЗ, который сошел с конвейера 14 апреля 1989 года. Автомобилем, ознаменовавшим эту веху в истории предприятия, стал седельный тягач МАЗ-64221. Предприятие стало готовиться к производству трехосных седельных тягачей в больших объемах.\n\n

В 1990-х предприятие также постоянно развивалось и внедряло производство новых моделей. Так, с июня 1992 года на заводе стали выпускать низкопольные городские автобусы МАЗ-101. Была также разработана новая модельная линейка большегрузных автомобилей МАЗ-5440. Данная техника проходила испытания в автохозяйствах страны, получила наивысшие оценки и была поставлена на серийное производство в 1996 году.\n\n

После нескольких лет конструкторских разработок в свет вышел первый магистральный тягач новой линейки МАЗ-54421. Это событие произошло 11 марта 1997 года. При разработке новых автомобилей МАЗ-54402 и МАЗ-544021 были учтены все требования, предъявляемые странами Западной Европы к большегрузным автомобилям, перевозящим грузы по их территориям.\n\n

Предприятие также налаживало связи и с заграничными партнерами. Важным моментом для завода стало создание белорусско-германского предприятия «МАЗ-MAN», которое занимается производством грузовых автомобилей. Возникновение этого предприятия стало возможным благодаря подписанию договоров между ПО «БелавтоМАЗ», концерном «MAN» и холдингом Лада. Особенностью этого совместного предприятия является то, что при производстве автомобилей доля белорусских деталей будет достигать 60%. Помимо этого также было создано совместное предприятие «МАН Трэйдинг», отвечающее за сбыт произведенной продукции.\n\n

В 1999 году продолжился выпуск новых моделей автобусной и троллейбусной техники. В марте 1999 года была начато серийное производство автобусов МАЗ 152 для междугородних перевозок, а в ноябре был собран первый троллейбус МАЗ-103Т.\n\n

\u0020\u0020\u0020Наши дни.\n\n
Начало 2000-х ознаменовалось производством 1000-ого автобуса МАЗ. Команда Минского автозавода принимала участие в Чемпионате Европы по трак-триалу на автомобиле МАЗ-6317 и становилась Чемпионом Европы два года подряд (в 2000 и 2001). В начале 2001 года МАЗ получил сертификат качества, подтверждающие соответствие производимой продукции международному стандарту ИСО 9001.\n\n

Первый опытный автобус второго поколения МАЗ-256 был собран в мае 2004 года, и уже в 2005 году данная модель была поставлена на серийное производство. Было организовано производство по сборке автомобилей МАЗ в Иране и Вьетнаме.\n\n

Минский автозавод стал первым предприятием на территории стран СНГ, которое запустило производство аэродромного автобуса МАЗ 171. Этот уникальный автобус предназначен для того, чтобы подвозить пассажиров к самолетам и отвечает всем требованиям, предъявляемым к данному виду транспорта.\n\n
    </string>

    <string name="mzktInfo">
        \u0020\u0020\u0020История марки МЗКТ\n\n
        Оправившись после Великой отечественной, Советский Союз стал развиваться быстрыми темпами. Новые предприятия строились во всех союзных республиках.\n\n

Для выпуска тяжёлой техники на базе Минского Автомобильного Завода открылось специализированное КБ № 1. Датой создания КБ считается 23.07.1954.\n\n

Работали в конструкторском бюро опытные и трудолюбивые конструктора. Сплочённому коллективу потребовалось всего два года, на то, чтобы сконструировать и «вывести в люди» опытный тягач – МАЗ-535.\n\n

Минский Завод Колёсных Тягачей начал работу с выпуска именно этой модели.\n\n

\u0020\u0020\u0020Производство шасси\n\n
В механосборочном цехе № 3 с начала 59-го работники завода приступили к изготовлению отдельных деталей и узлов тягачей. Общая сборка готовых изделий осуществлялась в этом же цехе.\n\n

«Первенец» серии МАЗ-537 был готов уже к началу весны того же года. Однако, серийное производство так и не было налажено. Причиной послужило принятое летом 1959 г. решение высшего руководства страны. Перед заводом была поставлено новая задача: разработка шасси.\n\n

Все наработки, в том числе чертежи и техническая документация были отправлены на ряд других заводов. В частности, их получили предприятия Ярославля, Могилёва и Кургана.\n\n

Отныне МЗКТ выполнял стратегически важную миссию – изготовление шасси пусковой установки баллистической ракеты. Ракетный комплекс именовался «Темп-С». Шасси с индексом МАЗ 543 было готово в 62-м.\n\n

Масштабы государственного заказа были настолько велики, что к концу шестидесятых производственные мощности пришлось увеличивать. За период времени с 71-го по 79-й полностью построены и введены в действие пять корпусов. Их общая полезная площадь составляла порядка полутора сотен квадратных километров. На большей части этой площади (108 км2) расположился второй механосборочный корпус.\n\n

Следует отметить, что оснащение возведённых производственных цехов и площадок было самым передовым. При таком подходе к делу от МЗКТ ждали ещё большей отдачи.\n\n

\u0020\u0020\u0020ПСКТ\n\n
ПСКТ – аббревиатура созданного в 75-м Производства Специальных Колёсных Тягачей. Производству уделялось большое внимание, поэтому оно развивалось быстрыми темпами.\n\n

Проект реконструкции подготовили в 1978 году. В соответствии с проектом за несколько лет (1979-1986) выстроился ещё один корпус.\n\n

Корпус № 3 расположился на площади примерно 45 км2. Кроме того, появились и другие производственные площади. Общее количество цехов составило четыре десятка.\n\n

Выполняя госзаказ, МЗКТ продолжал собирать тягачи для нескольких ракетных комплексов, в том числе для «Эльбрус» и «Темп-С». Передвигались заводскими тягачами ракетные системы с грозным названием «Смерч». Министерство обороны Советского Союза заказывало здесь технику для транспортировки ракет противовоздушной и наземной обороны, таких как «Берег», «С-300», а также иных комплексов.\n\n

\u0020\u0020\u0020МАЗ-543\n\n
Наибольший интерес представляет шасси модели МАЗ-543. Оно выпускалось в семидесятые-восьмидесятые годы. Отличительной характеристикой этого изделия являлась исключительно высокая грузоподъёмность. При этом на высоком уровне оставалась и проходимость.\n\n

Благодаря упомянутым качествам, шасси выпускались сначала серийно, а через некоторое время появились его модификации, предназначавшиеся для конкретных отраслей производства: транспортной и строительной. На базе МАЗ-543 собирались даже автопоезда.\n\n

\u0020\u0020\u0020МЗКТ в 80-е годы\n\n
В восьмидесятые годы прошлого столетия был провозглашён лозунг «Целина». Под этим лозунгом разрабатывались определённые комплексы. Так, начиная с 84-го и по 87-й, выпускались уникальные транспортёры. Для них создали Конструкторско-Экспериментальную Базу (КЭБ).\n\n

Конструкторские разработки «обретали плоть» в цехах специализированного производства. Это производство было построено в 85-м и занимало территорию, превышающую 20 км2.\n\n

Кроме транспортёров под эгидой программы «Целина» собирали шасси для автомашин марок «Курьер» и «Скорость».\n\n

\u0020\u0020\u0020Самостоятельность МЗКТ\n\n
До 07.02.1991 МКЗТ входил в состав ПО «БелавтоМАЗ». После издания генеральным директором производственного объединения соответствующего приказа Минский Завод Колёсных Тягачей обрёл самостоятельность.\n\n

МЗКТ состоял из отдельных самостоятельных структурных единиц. В первую очередь, это производство Специальных Колёсных Тягачей. Кроме того, крупными отделениями были ОГН, ЭЦ-2 и УГК-2.\n\n

Новая программа, разработанная руководством завода в 92-м, предполагала три направления работ. Первое – это производство специального транспорта, второе – выпуск автопоездов и, третье – сборка шасси для спец автомобилей. Планировалось проводить работы не только для нужд Беларуси, но и для прочих стран-участниц СНГ.\n\n

\u0020\u0020\u0020Продукция МЗКТ 90-х годов\n\n
К середине последнего десятилетия прошлого века МЗКТ освоил выпуск большого количества специальной автомобильной техники. В перечень выпускаемой продукции, в частности, вошли автопоезда, спецтехника, самосвалы, бортовые автомобили, прицепы, мощные шасси и многое иное.\n\n

Возможности предприятия были настолько велики, что позволяли собирать транспортные средства в широком диапазоне по грузоподъёмности. Минимальная составляла 12, а максимальная 220 т! При этом удивлял и разброс по мощности двигателей. Если мотор в 165 л.с. относился к стандартному типу, то цифра 1500 л.с. впечатляла!\n\n

Ещё одной характеристикой автомобилей МЗКТ является колёсная формула. В зависимости от грузоподъёмности и проходимости она изменялась от 4на4 или 4 на 6 до 8 на 8, 10 на 10 и максимально 12 на 12.\n\n

\u0020\u0020\u0020«Волат»\n\n
Технику нового поколения, выпущенную МЗКТ, стали именовать «Волат». Под этим брендом белорусская техника стала экспортироваться за рубеж. Выиграв 2 тендера, завод начал сотрудничество с ОАЭ и Турцией. В эти страны поставлялись автопоезда, способные перевозить тяжёлые гусеничные средства.\n\n

Уже в нашем веке Минский Завод Колёсных Тягачей получил сертификаты ISO-9001 и ISO-2001, которые подтверждали высочайшее качество менеджмента и соответствие международным стандартам.\n\n

\u0020\u0020\u0020Настоящее МЗКТ\n\n
Развитию Минского завода способствует проводимая его руководством кадровая политика. В настоящее время укомплектованность сотрудниками, имеющими техническое образование, превышает 30 % от общего числа работников.\n\n

Современная продукция состоит из тяжёлых самосвалов, способных перевозить до 27 т груза (колёсная база 6х6, 8х8 и 8х4), тягачей, прицепов, полуприцепов, запасных частей и т.д. Примечательно, что автопоезда МЗКТ имеют уникальную грузоподъёмность – до ста тонн. Предлагаемые заводом шасси так же предназначаются для тяжёлой техники.\n\n

Теперь Минский Завод – это акционерное общество с контрольным пакетом акций, принадлежащим государству. Руководит заводом генеральный директор Синеговский Г.А. ОАО «МЗКТ» обзавелось дочерними предприятиями. Это: «Волат-Авто», «Волаттранссервис», ТД «Волат».\n\n

Разразившийся в мире экономический кризис, не повлиял на работоспособность Минского Завода Колёсных Тягачей. Предприятие не только не снизило выпуск продукции, а напротив наращивает её производство, организует как выпуск, так и обслуживание своей техники, заботится о наличии необходимых для ремонта запасных частей.\n\n
    </string>

    <string name="moazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
        Могилевский автомобильный завод был создан в 1935 году как авторемонтный завод. За прошедший период несколько раз менял профиль производства. В конце 30-х годов Могилевский АРЗ фактически был оборонным предприятием - значительную часть его программы составляли спец заказы. Он был основной ремонтной базой для автомобильных и бронетанковых частей Западного Особого Военного округа. Во время Великой Отечественной Войны завод был эвакуирован в Заволжье и стал частью моторостроительного гиганта, производившего авиадвигатели для знаменитых ИЛ-2.\n\n

В послевоенный период завод выпускал паросиловые установки мощностью от 10 до 100 л.с. Установки предназначались прежде всего для электрификации и теплофикации сельского хозяйства и местной промышленности. С 1955 года по 1968 год завод выпускал электромостовые краны грузоподъемностью 5 тонн и маслозаправщики на базе автомобилей ГАЗ, а с 1960 года перешел на производство землеройно-транспортной и автомобильной техники.\n\n

Переход на производство землеройно-транспортной и автомобильной техники осуществляется с непосредственным участием Минского автомобильного завода, тесная связь с которым продолжается до настоящего времени.\n\n

В 1960 году с Минского автозавода была переведена группа конструкторов, которая была основой создания конструкторско-экспериментальной базы завода.\n\n

Могилевский автозавод является одним из крупнейшим производителей землеройно-транспортной техники в странах СНГ, имеет собственную конструкторско-экспериментальную базу, осуществляет разработку, производство и сбыт строительно-дорожной техники и автомобилей специального назначения.\n\n

Завод в своем составе имеет литейное, заготовительное, сварочное, инструментальное, механообрабатывающее и сборочное производства. Имея тридцатилетний опыт создания и производства земеллеройно-транспортной техники, завод является монополистом в странах СНГ по разработке и производству самоходных скреперов, автопоездов для работы в подземных условиях, полно приводных автомобилей самосвалов грузоподъемностью 23 тонны, аэродромных тягачей для буксировки самолетов с полетным весом свыше 400 тонн.\n\n

Высокая степень унификации узлов и систем, прироста и надежность конструкций выпускаемых машин способствовали широкому использованию в странах СНГ и за рубежом. В период 1970 - 90 гг. автозавод обеспечивал потребность в самоходных скреперах, подземных автопоездах, автомобилях - самосвалах грузоподъемностью 23 тонны, всех республик бывшего Союза.\n\n

Экспортные поставки самоходных скреперов в этот период составляли 15-20% от их выпуска и поставлялись более чем в 30 стран мира, включая страны Восточной Европы, Ближнего Востока, Юго-Восточной Азии, Латинской Америки. Самоходными скреперами построены: Северо-крымский оросительный канал, оросительные системы Средне-Азиатских республик, все тоннели Байкало-Амурской железнодорожной магистрали построены с применением автопоезда для подземных работ. Высокую оценку машинам-труженикам Могилевского автомобильного завода дали строители оросительных систем Украины и Байкало-Амурской магистрали, установив эти машины на пьедестале почета на Северо-крымском канале и Байкало-Амурской магистрали, а также в г. Набережные Челны.\n\n

Свыше 30 шахт стран бывшего Советского Союза применяют автопоезд для подземных работ МоАЗ-7405-9586. Последние годы широкое применение в освоении газонефтяных комплексов Западной Сибири нашли самосвалы повышенной проходимости МоАЗ-75051 грузоподъемностью 23 тонны. Самосвалы успешно трудятся на предприятиях Белоруссии - Костюковическом цементном комбинате, Волковыском цементном заводе, Микашевичах ПО "Гранит" и других хозяйствах. В сложные для завода 90-е годы, опираясь на высокий технический потенциал конструкторских и технологических служб, наличие свободных производственных мощностей за короткое время были освоены в производстве новые изделия: погрузчик МоАЗ-4048 грузоподъемностью 8 тонн, бетоносмеситель СМБ-049. Разработана конструкция шасси для агрегптирования системами сейсмотехники МоАЗ - 6910. Изготовлена партия короткобазовых шасси для крановой установки грузоподъмностью 50 тонн МоАЗ-8004. Освоено производство дорожных катков на базе тягача МоАЗ-6442. Изготовлена первая промышленная партия электрокар грузоподъемностью 2 тонны. В соответсвии с Республиканской программой "Бетон" освоено производство бетоносмесителей СМБ-049 и СМБ-070 с емкостью барабана 4 и 6 м3 на шасси Минского автозавода. Быстрая разработка конструкций машин и постановка их на производство обеспечиваются благодоря высокому профессиональному уровню инженерного корпуса конструкторов и технологов, а так же богатому опыту производственников. За разработку подземного автопоезда и постановку его на производство 10 работников завода в 1972 году стали Лауреатами Государственной премии БССР, а за создание и освоение производства гаммы землеройно-транспортной техники 3 работникам завода присвоено почетное звание "Заслуженный работник промышленности Республики Беларусь". Завод занимается не только производством, но и имеет социально - культурный комплекс. Несмотря на финансовые трудности продолжаетяс жилищное строительство. Впервые в Могилеве, на заводе ведется строительство двух жилых домов. На заводе функционируют 3 столовые, подсобное хозяйство, свинарник на 500 голов. Итоги работы коллектива завода в 1997 году вселяют уверенность в том, что коллектив выходит из затяжного кризиса и с каждым месяцем темпы прироста объемов производства возрастают. Производится набор рабочих основных профессий: токарей, сварщиков, слесарей. Имеются договора на поставку колесных бульдозеров, бетоносмесителей, мусоровозов. Это говорит об оживлении в экономике страны основного потребителя нашей продукции - России, что благотворно скажется на экономических показателях завода.\n\n
    </string>

    <string name="moskvichInfo">
        \u0020\u0020\u0020История образования предприятия.\n\n
Шестого ноября 1930-го года в Москве был запущен автосборочный завод. За год до этого компанией Ford Motor была подписана договорённость о постройке нескольких заводов по автосборке автомобилей. В том числе и в Москве. В соответствии с решением Всесоюзного автотракторного объединения от декабря 1930-го года, предприятие назвали Государственным автосборочным заводом имени КИМ в Москве.\n\n

Из американских комплектующих предприятие приступило к сборке легковых и грузовых машин марки «Форд». В 1932-ом году был отстроен автозавод в Нижнем Новгороде и завод им КИМ в Москве, став его филиалом, освоил производство советских машин «ГАЗ-А» и «ГАЗ-АА» вместо ранее выпускавшихся «Форд-A» и «Форд-AA»\n\n

В 1939-ом году, согласно приказу Наркомата среднего машиностроения автопредприятие КИМ было выведено из состава ГАЗ и введено в Глававтопром в качестве самостоятельного предприятия под названием «Московский автомобильный завод им. КИМ», на коем до начала Отечественной войны было выпущено пять сотен машин «КИМ-10-50».\n\n

Во время войны автозавод КИМ произвёл для армии сотни автомобилей с упрощённым кузовом. Также в это время на нём осуществляли ремонт военных автомобилей.\n\n

Весной 1945-го, Совет Министров СССР принял постановление о переименовании предприятия в «Московский завод малолитражных автомобилей», на котором спустя 2 года стали выпускать малолитражку «Москвич-400», взяв в качестве образца для подражания «Опель – кадет К-38».\n\n

В 1954 году «Москвич-400» был усовершенствован, и свет увидела новая модель «Москвич-401», а чуть позже, в 1956 году, был освоен выпуск «Москвич – 402», а 1958-ом – «Москвич- 407».\n\n

Нужно отметить, что помимо седанов предприятие впервые в Советском Союзе освоило производство «универсала»» и даже полноприводного автомобиля.\n\n

С 1964-го года было освоено производство более продвинутой модели «Москвич-408», а спустя три года, в 1967-ом году, с конвейера вышел юбилейный миллионный авто «Москвич-408».\n\n

В последнем квартале 1967-го года была представлена первая пробная партия, ставшего потом достаточно популярным среди советских граждан автомобиля «Москвич-412». На следующий год выпускаются его модификации «Москвич-427» - универсал, а также «Москвич 434» - фургон.\n\n

В октябре 1968-го года предприятие было в очередной раз переименовано. В связи с пятидесятилетним юбилеем ВЛКСМ, завод получил имя «Автомобильный завод имени Ленинского комсомола», которое он и носил вплоть до распада СССР. В том же году была произведена реконструкция предприятия и освоены дополнительные мощности по выпуску автомобилей.\n\n

В 1971-ом было организовано автопроизводственное объединение «Авто-Москвич». К этому времени, после запуска нового конвейера выпуск «Москвичей» возрос в два раза.\n\n

В декабре 1975-го года был освоен выпуск новых моделей таких как «Москвич-2138», «Москвич-2140» и началась разработка целого семейства внедорожников «Москвич – 415416».\n\n

С 1986-го года начинается выпуск нового автомобиля «Москвич – 2141», а в 1988-ом году было прекращено производство «Москвич – 2140».\n\n

В середине 1990-х «АЗЛК» был акционирован и превратился в ОАО «Москвич». В то кризисное для страны время первая остановка основного производственного конвейера произошла в 1992-ом году. А, непосредственно с 1994-го года предприятие находилось на краю банкротства и часто останавливалось. Иногда, даже более чем на год. Тогда, чтобы хоть как-то поправить ситуацию, предприятие представило общественности новую модель автомобиля «Юрий Долгорукий», который оснащался двигателями от ВАЗ и Рено. Чуть позже – ещё одну модель. Она также была оснащена двигателем от Рено и называлась «Князь Владимир».\n\n

В 97-ом году появилась очередная новая модель, которая также оснащалась импортными узлами и агрегатами, а также двигателем от Рено. Новинка получила название «Святогор».\n\n

После «Святогора» был налажен выпуск последующей новой модели «Калита», которая также была оснащена двигателем от компании «Рено». Уже в ноябре 1998-го года была попытка освоить выпуск полноприводной версии «Калиты», а к марту 99-го увидели свет другие новинки: «Дуэт – 1» и «Дуэт -2»\n\n

\u0020\u0020\u0020Финансовые проблемы предприятия.\n\n
В 2000-ом году предприятие, которое было убыточным, резко снизило объёмы своего производства. Так, например, в 2001-ом году из ворот «Москвича» вышло всего восемь сотен машин. В том же 2001 году к министру Газизулину обратился гендиректор «Москвича», который настоятельно просил о реализации старой площадки предприятия, на коей предприятие существовало с 30-го года. С 1986-го года все работы на этих площадях были остановлены и, её территория не приносила, кроме убытков, ровным счётом ничего. Стоимость её была предостаточная, чтобы оплатить задолженность «Москвича» перед «Мосэнерго». Долг предприятия в то время насчитывал $1 млрд.\n\n

В 2002-ом году конвейеры «Москвича» вновь встали, и с тех пор, предприятие производит только некоторые запчасти для ранее выпущенных автомобилей. В связи с критической ситуацией предприятие было отдано под внешнее управление.\n\n

Интересен факт: в 2005 году на базе недостроенного завода по производству двигателей, правительство Москвы совместно с мировым гигантом "Рено" запустили новое совместное предприятие "Автофрамос".\n\n

Далее в Москве, по решению кредиторов завода, состоялся аукцион, на котором было выставлено и продано с молотка 54 объекта, которые принадлежали «Москвичу». Управляющая компания «Метрополь» стала покупателем и новым владельцем.\n\n

Таким образом, всё, что осталось от некогда былой гордости советского автопрома, завода «Москвич», - это огромная территория в 130 гектар, вымороженное дорогостоящее немецкое оборудование, а также пустующие огромные цеха. Известно, что в конце 80-х годов правительством СССР было выделено для «АЗЛК» 350 миллионов рублей на постройку производства двигателей (правда это была лишь часть необходимой предприятию суммы), Проект прекратил своё существование вместе с развалом Советского Союза. Почти всё оборудование развезлось по всей России, электроснабжение с отоплением отключили, а тысячи работников были вынуждены уйти в никуда. Остатки оборудования законсервировали, двери корпусов заварили.\n\n

В феврале 2006-го года «Москвич» был признан официально банкротом. Тем не менее, правительство Москвы не оставляет надежд наладить на территории завода производство автомобилей или же комплектующих к ним. Рассматривалась, в частности, возможность об использовании помещений «Москвича» для расширения производства популярной в России модели Рено Логан. И вполне возможно, что это ещё не конец истории.\n\n
    </string>

    <string name="namiInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
        НАМИ – это научно-исследовательский институт, занимающийся вопросами развития автопрома России. Заслуги института были высоко оценены: учреждение награждено орденом Трудового Красного Знамени.\n\n

\u0020\u0020\u0020Как появился институт\n\n
Почти сразу после прихода к власти в России большевиков (16.10.1918) была организована работа НАЛ - Научной автомобильной лаборатории. Впоследствии лаборатория переросла в ныне известный институт НАМИ.\n\n

В конце весны 1920-го появился проект положения, в соответствии с которым планировалась деятельность, тогда ещё не созданного, научно-автомоторного института. Коллегия научно-технического общества утвердила на состоявшемся 14.03.1921 заседании положение об Институте.\n\n

Основными видами деятельности планировалось сделать: во-первых, усовершенствование имеющейся транспортной техники; во-вторых, разработку и внедрение новых проектов в сфере автомобилестроения; в-третьих, популяризацию автомобильного дела; в-четвёртых, проведение в указанной области консультаций и экспертиз.\n\n

\u0020\u0020\u0020Деятельность института\n\n
В связи с тем, что своих автомобилей у молодой Страны Советов не было, решено было закутать импортную технику для её практического изучения.\n\n

Первые приобретения относятся к 1924-му году. А уже в 1927-м появился результат: НАМИ самостоятельно разработал автомобиль. Это была самая первая «легковушка» советского производства – НАМИ-1.\n\n

За легковым авто в тридцатые годы сконструированы и запущены в серию грузовики, троллейбусы и трактора нескольких моделей. По заказу РККА велись разработки бронированных автомобилей на полугусеничном ходу.\n\n

Следует отметить, что несколько лет (1931-1946 гг.) институт именовали Научным автотракторным с аббревиатурой «НАТИ». А в самом начале 46-го он распался на два отдельных учреждения по принципу профильного разделения.\n\n

Та часть, что занималась сельскохозяйственной продукцией (в основном тракторами) отошла к Министерству сельскохозяйственного машиностроения. За ней осталось название НАТИ. А вторая часть, разрабатывающая транспорт гражданского пользования и моторы для автотехники, «досталась» Минавтопрому под именем «НАМИ».\n\n

\u0020\u0020\u0020Научные разработки и проблемы их внедрения\n\n
Основная масса разработанных институтом проектов без проволочек внедрялась в производство. Однако, были и некоторые проблемы. Целый ряд перспективных конструкторских решений оставался на бумаге долгие годы.\n\n

К примеру, передний привод был сконструирован ещё во второй половине шестидесятых годов, а оснащённые им автомобили появились лишь в восьмидесятых. Примерно в то же время велись работы по созданию коробки-автомата для легковых авто.\n\n

Персонал института принимал активное участие в разработках опытных образцов, их испытаниях, а также запуске в серийное производство почти всех марок легковых автомобилей. Не прекращались работы по созданию новых двигателей. Уделялось внимание и сельскохозяйственной технике: сотрудники института разработали несколько моделей тракторов.\n\n

Статус НАМИ в наше время\n\n
Государственным научным центром РФ НАМИ стал в 1994. Через 9 лет (2003) институт был аккредитован и получил право проведения испытаний по международным Правилам ЕЭК ООН.\n\n

За символическую плату в один евро в 2014-м НАМИ купил у ОНЭКСИМ права по разработке шасси и кузова автомобиля-гибридного типа, именуемого «Ё-мобиль».\n\n
    </string>

    <string name="pazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
В августе 1930-го года по указанию правительства Советского Союза в городе Павлово – на – Оке начинается строительство предприятия, которое получило название "Завод автотракторного инструмента" (ЗАТИ). Завод был признан рабочем уже в 1932 году и его основным ассортиментом был шофёрский инструмент и кузовная арматура. Таковой была основная производственная номенклатура завода с перерывом на Великую Отечественную войну вплоть до 1952-го года. Непосредственно во время войны завод был в срочном порядке переориентирован на выпуск боеприпасов для фронта.\n\n

После окончания войны в Советском Союзе ощущался острый дефицит общественного транспорта. Особенно он чувствовался в сельской местности. Поэтому в 1952 году, согласно постановлению правительства, завод переименовывают в «Павловский автобусный завод», утверждается первый план на выпуск 10-ти тысяч автобусов и выпускается первая партия автобусов ПАЗ – 651 (пять штук).\n\n

После того как начался выпуск автобусов, изготовление шофёрского инструмента было передано на «Павловский инструментальный завод», а выпуск кузовной арматуры возрос. Далее в 1958-ом году, после того как в Кургане было организовано автопроизводство и завод «ПАЗ» передал туда техдокументацию на свой автобус ПАЗ-651, выпуск этой машины осуществлялся параллельно на двух производствах.\n\n

В 1972-ом году, за выдающиеся заслуги в области советского автостроения Павловский автобусный завод был награждён Орденом Трудового Красного Знамени, а в 1982-ом году – орденом «Знак Почёта». В восьмидесятые годы производство автобусов «ПАЗ» ежегодно составляло 15500 – 16500 машин.\n\n

Производя более 14000 различных моделей автобусов и их модификаций в год, «ПАЗ» стал одним из крупнейших производителей в России и в мире. С начала основания Павловским автобусным заводом было выпущено около 600 тыс. машин.\n\n

\u0020\u0020\u0020С гордостью за прошлое, с уверенностью в будущее.\n\n
В 2000 году «ПАЗ» освоил новые мощности по производству автобусов большого (ПАЗ – 5272) а также среднего класса (ПАЗ – 4230 «Аврора») для междугородних перевозок. В этом же году «ПАЗ» участвует в правительственной программе «Образование» и осваивает выпуск унифицированных, окрашенных в жёлтый цвет «ПАЗ – 3205». А в июне 2001-го года «ПАЗ» уже отметил выпуск 100 000 –го автобуса «ПАЗ – 3205».\n\n

На сегодняшний день «ПАЗ» является самым массовым производителем российских автобусов малого класса (почти 80% рынка).\n\n

В 2009-ом году автобус «ПАЗ – 3204» , запущенный в январе этого года, был признан лучшим автобусом в малом классе.\n\n

С 2000-го по 2010 Павловский автобусный завод разработал и освоил производство таких перспективных и известных моделей как «ПАЗ – Валдай» «ПАЗ – Сити».\n\n

В 2007 году Павловский автобусный завод отпраздновал своё 75-тилетие.\n\n

Сегодня «ПАЗ» - это динамично развивающееся предприятие, которое без страха смотрит в будущее.\n\n
    </string>

    <string name="rafInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
А вы помните 1949 год? А ведь ровно 63 года назад на улице Тербатас и был создан завод автомобильных кузовов. Этот год и считают годом основания Рижского авторемонтного завода № 2 (РАРЗ). Основан он был на базе мастерских Деицманиса и Потреки и предназначался для строительства и ремонта средних автобусов. Первая продукция (25 автобусов) завода появилась уже в 1953 году. Это были небольшие автобусы всего с 16 местами для сидения. За последующие пару лет завод несколько раз переименовывали, возвращая прежнее название. И лишь в 1955 году продукция стала выпускаться под именем "Рига Автобус Фабрика" (Rigas Autobusu Fabriku, RAF). В этом году появились первые автобусы, имеющие 28 мест (из них 21 место для сидения). Автобусы были оснащены двумя дверями. В хвостовой части автобусов имелась площадка, сзади которой, также была дверь. Данный вариант автобусов выпускался до 1958 года. Всего было выпущено 1460 экземпляров. И они долгие годы ездили по столичным улицам. Эта модель имела две входных двери, водительской и кондукторскую зоны а также хвостовую площадку. Автобус был двухцветный: темно-красный низ корпуса и светлый верх. Имел обтекаемую форму.\n\n

Первый же микроавтобус фирмы РАФ был создан буквально на одном энтузиазме. Первый микроавтобус в СССР был создан во время студенческого фестиваля в 1957 году. Данная модель получила название РАФ-10. В автобусе использовался двигатель “победа”, стальной несущий кузов. Данная модель была построена на основе легкового автомобиля. Всего в данной модели было 10 мест для пассажиров.\n\n

Конструкция кузова вызывала нарекания и претерпела изменения в 1958 году. Также микроавтобус получил новый двигатель «волга» и завод получил серийный заказ. Выпуск данной модели был поставлен на поток. До окончания года было выпущено еще 11 экземпляров данной, улучшенной модели.\n\n

В 1957 году было произведено 225 микроавтобусов моделей РАФ-251. Данная модель была также двухцветная: имела сочетания темного синего и светлого цвета сверху. Грузоподъемность данной модели составляла 800 кг, а вместительность - 14 пассажиров. Также имел переднюю и заднюю платформы и две двери. Задняя дверь тоже открывалась, что облегчало загрузку груза.\n\n

1960 год порадовал нас новой модернизированной моделью «Латвия». Практически сразу производство было перенесено на новую площадку. Данная площадка была рассчитана на производство 17 тыс. экземпляров в год. Данная модель позже имела массу модернизаций и выпускалась с разным корпусом.\n\n

В 1976 году был открыт новый завод под Ригой. Производственная мощность завода составляла 17 тыс. микроавтобусов в год.\n\n

Конечно же олимпиада 1980 года воодушевляла конструкторов РАФ. Были созданы новые модели микроавтобусов, которые по своей внешней составляющей резко выделялись из всего ассортимента тогдашних моделей. Основным отличием стало удлинение передней носовой части как у модели РАФ-2907. На базе этой же модели были созданы еще более оригинальные конструкции, так называемые летние автобусы. Специальным олимпийским вариантом стали «Автопоезд» РАФ. Модель была открытая, но имела крышу. Обычно было по 2 вагончика, с 8 местами для пассажиров в каждом. Также в эти годы на территории ВДНХ курсировали туристические экскурсионные автобусы.\n\n

В СССР тщательно следили за качеством производства. И в 1986 году снижение качества производимой продукции привело к увольнению дирекции завода. К 1987 году из списка кандидатов был выбран новый директор Виктор Боссерт, он занимал эту должность до 1990 года.\n\n

\u0020\u0020\u0020Последнее десятилетие.\n\n
Акционерное общество на базе РАФ появилось уже в 1991 году. Этот год принес много изменений, поскольку рухнул Советский Союз, а соответственно план поддержки и развития РАФ никому уже был не нужен. В 1991 году первое отсоединение Латвии привело к концу советской плановой экономики. На РАФ началось серийный выпуск автомобилей. Первой продукцией после распада стал грузовик РАФ 33111 — двухместный бортовой грузовик. Данный автомобиль обладал грузоподъемностью 1 тонна. Именно на базе этой машины позже выпускались различные модели, в том числе 5-местные пикапы и 2-х местные фургоны. Наиболее удачной оказалась модель РАФ 331 - это 5-ти местный грузовик, производство которого продолжалось вплоть до 1996 года. На базе этой же модели была создано и маршрутное такси, которое также пользовалось хорошим спросом. А в 1995 году маршрутное такси модернизировали, приподняв крышу, теперь в нее могло с комфортом поместиться 12 пассажиров.\n\n

В 1992 году, на выставке «Автотехника» в Москве, была представлен автобус РАФ-1. Но из-за отсутствия инвестора данная модель не прошла в серийный выпуск.\n\n

20 декабря 1993 года появилась новая модель микроавтобуса - "Стелс". Данная модель кардинальным образом отличалось от своих предшественников своей конструкцией. К сожалению, также как и предыдущая модель, микроавтобус РАФ-М2 не нашёл инвестора и его серийное производство стало невозможно.\n\n

Еще одним очень перспективным проектом стал автомобиль РАФ-Стилс. Данный автомобиль имел оригинальную конструкцию кузова, 16-цилиндровый двигатель объемом 2,3 литра, гидроусилитель руля и АКП, Машины уже в те годы были оснащены бортовым компьютером и имели массу “наворотов”. Данный автомобиль мог стать прорывом в мире автомобилестроения, но правительство Латвии решило по-другому. Предпочтение был отдано РАФ-Стелс.\n\n

Но после 1996 года все поставки прекратились. Это было связанно с резким ростом продаж продукции ГАЗ. Не секрет, что по многим параметрам это предприятие превосходило РАФ.\n\n

Ироничным совпадением стало и то, что последним автомобилем, выпущенным на предприятии РАФ, стал автомобиль для перевозки умерших. Основным заказчиком стала московская скорая помощь, которая приобрела 21 такую машину.\n\n

В 1996 году сотрудники и руководители предприятия РАФ сделали попытку войти в ГАЗ в качестве сборщиков. И между предприятиями также был заключен договор. Данный договор в последствии был расторгнут и блокирован полицией Латвии.\n\n

А буквально через год в 1997 году производство РАФ остановилось. Еще через год владельцы заявили о банкротстве данного предприятия и признали себя банкротами. Сейчас множество корпусов некогда процветающего предприятия РАФ заброшено. В каких-то корпусах находятся складские или торговые помещения, некоторые просто разрушены.\n\n
    </string>

    <string name="uazInfo">
        \u0020\u0020\u0020История предприятия.\n\n
        История Ульяновского автомобильного завода началась в годы Великой Отечественной войны. В 1942 году в ходе эвакуации из Москвы в город была привезена часть оборудования завода ЗИЛ, и уже в этом же году была организована сборка автомобилей. Первый опытный автомобиль – дизельный грузовик УльЗИС-253 – был выпущен уже в мае 1943 года.\n\n

Решение о строительстве в Ульяновске автомобильного завода было принято 22 июня 1943 года. Помимо строительства самого завода в городе также был построен и новый крупный жилой район за рекой Свиягой. В конце 1944 года выпуск автомобилей ЗИС-5 в Ульяновске был остановлен, так как данная модель была передана в уральский город Маас. Перед ульяновским же заводом стояла новая задача: автомобиль ГАЗ-АА, рассчитанный на перевозку полутора тонн. Первый грузовик этой модели был выпущен 26 октября 1947 года. Через два года завод выпускает опытную модель УАЗ-300. автомобиль выдержал все испытания на отлично, однако его массовое производство так и не было организовано.\n\n

В начале 60-х годов работники завода приступают к работе над новыми моделями. Результатом стало массовое производство бортового грузовика УАЗ-451Д и фургона УАЗ-451. В 1966 году завод получает ряд важных государственных наград, среди которых орден Трудового Красного Знамени. Золотую медаль приносит и участие завода на Московской международной выставке по сельскохозяйственному оборудованию, ее заводу принес грузовик УАЗ-452Д.\n\n

В начале 1970-х годов на заводе начинается массовый выпуск внедорожников УАЗ-469 и УАЗ-469Б. Знаковым для завода становится 1974 год. Так, 18 февраля 1974 был выпущен 1000000-ый автомобиль завода. Второго ордена Трудового Красного Знамени УАЗ был удостоен 16 февраля 1976 года.\n\n

Высоко был оценен инновационный водоплавающий автомобиль под названием «Ягуар», который был выпущен ульяновским заводом для военных целей в 1983 году. Особенностью этой модели является способность достигать скорости 8-10 км/ч при передвижении по воде.\n\n

После развала Советского Союза произошли изменения в организационно-правовой форме завода. Так, в 1992 году он стал АООТ «Ульяновский Автомобильный Завод». С 2000 года крупный пакет акций УАЗ принадлежит ОАО «Северсталь».\n\n

В начале нового тысячелетия завод продолжил разработку и выпуск новых моделей. Так, весной 2000 года был налажен серийный выпуск автомобиля УАЗ-3162. в этом же году разработчики завода объявили о создании новой модели типа «Мультивен». Это малолитражный автомобиль полукапотной компоновки, который может перевезти до 12 человек.\n\n

Последняя модель УАЗ-31512 была выпущена 20 ноября 2003 года. На замену ей пришел автомобиль UAZ Hunter. Ранней весной 2004 года с главного конвейера сошел грузовик УАЗ-2360. Проектировщиками завода была разработана модель современного внедорожника UAZ Patriot, которая была поставлена на серийное производство летом 2005 года. Чтобы обеспечить возможность выпуска данной модели, на заводе были произведены некоторые изменения, в частности, была обновлена сварочная линия. Модернизации потребовал также и главный конвейер.\n\n

Помимо России с 2003 года автомобили УАЗ производятся также и во Вьетнаме. Деятельность Ульяновского автомобильного завода отвечает всем международным стандартам ISO 9001:2000, что было подтверждено в ходе аудита, который предприятие успешно прошло в 2003 году.\n\n
    </string>

    <string name="uralInfo">
        \u0020\u0020\u0020История автомобильного предприятия Урал АЗ:\n\n
\u0020\u0020\u0020Военные и послевоенные годы.\n\n
История Уральского автомобильного завода в городке Миасс начинается во время Великой Отечественной Войны, когда осенью-зимой 1941 года пришлось эвакуировать из Москвы в Ульяновск, а затем и в Миасс, производственные мощности Московского автомобильного завода имени Сталина. Еще до войны в Миассе было начато строительство военного завода: была подведена железнодорожная ветка, выделена площадка для строительства завода. Моторное производство нового завода планировалось ставить как раз на месте этой площадки. Завод назвали Миасским автомоторным. В декабре из Ульяновска стали прибывать рабочие с семьями и оборудование, началась постройка цехов. Из-за недостатка стройматериалов пришлось некоторые цеха строить из древесины. Буквально «с колес» под открытым небом производился монтаж оборудования в построенных цехах. Уже в марте 1942 года заработал первый цех. К маю был выпущен первый двигатель – для трехтонного грузовика ЗИС. Всего за 1942 года было выпущено 9303 двигателя и 15375 коробок передач.\n\n

Предполагалось, что завод будет заниматься выпуском двигателей и коробок передач, а также литья для московского, шадринского и ульяновского производств, однако война вынудила правительство изменить планы. Автомоторный завод в Миассе был преобразован в Государственный Союзный Уральский автомобильный завод имени Сталина 14 февраля 1943 года по решению Государственного комитета обороны. Для этого из Ульяновска в Миасс перевезли все производство грузовиков. Началось освоение московской документации, шла подготовка к выпуску грузовиков "ЗИС-5".\n\n

Главный конвейер был полностью смонтирован уже к 27 мая 1944 года. Первый трехтонный "ЗИС-5В" сошел с него уже 8 июля. "ЗИС-5В" – это военная модификация гражданского "ЗИС-5". Уже 20 июля первая партия таких грузовиков ушла на фронт. Рубеж в 1000 выпущенных автомобилей был преодолен 30 сентября 1944 года. К концу года, несмотря на трудности с недостроенными цехами, преодолели рубеж в 3000 машин. За год с момента выпуска первых машин рабочим завода удалось произвести 6800 автомобилей "ЗИС-5" военной и гражданской модификаций.\n\n

В 1951 году, уже после окончания войны, в Миассе на "УралЗИСе" начинается выпуск автомобиля "ЗИС-5М" – усовершенствованной модели "ЗИС-5В" с новым бензиновым двигателем. Однако из-за дефицита бензина в обескровленной войной стране, одновременно с развитием автомобилей на бензиновых двигателях, идут разработки автомобилей на газогенераторных установках. Наркомат среднего машиностроения выпускает в 1946 году решение об определении "УралЗИСа" ведущим заводом по выпуску газогенераторных автомобилей на базе "ЗИС-5". В 1949 и 1950 годах выпускаются газогенераторные автомобили "УралЗИС-332" и "УралЗИС-НАМИ Г-78А".\n\n

В 1954-55 годах Миасский завод участвовал в Выставке Достижений Народного Хозяйства СССР и был награжден соответствующими медалями ВДНХ.\n\n

С января 1944 года и до начала 1956 года конструкция "УралЗИС-5" разных модификаций постоянно совершенствовалась и развивалась отдельно от московского производства. Машина за эти годы обрела новые впускные трубопроводы, три откидывающихся борта, новый тип карбюратора, гидравлический привод тормозов, усиленный редуктор заднего моста, новый глушитель, измененный бензобак, прерыватель, распределитель с новым регулятором и другие нововведения. Также была увеличена мощность, благодаря чему возросла скорость. Но, несмотря на все эти изменения, машина не обрела новый цифровой индекс, и у некоторых транспортных рабочих создавалось ощущение того, что автомобиль не изменился со времен первых моделей времен войны. В начале 1956 года в конструкцию "ЗИС-5М" внедрили свежие инженерные разработки: бензобак большего объема, новое рулевое управление, предпусковой подогреватель, многие узлы шасси с опытной модели "УралЗИС-353". Наконец-то был присвоен новый индекс для получившегося автомобиля – "УралЗИС-355". Внешне он отличался округлыми крыльями спереди и колесными дисками совершенно иной формы. Эта модель стала основой для различных специальных грузовиков: в том числе пожарных машин, вахтовых машин, кранов и др., как и "УралЗИС-5М" прежде.\n\n

В июне 1957 года Миасский завод начал производство новых 95-сильных двигателей. Автомобили "УралЗИС-355", оборудованные этими новыми двигателями получили индекс "УралЗИС-355В", они выпускались вплоть до выхода новой модели – "УралЗИС-355М", вышедшей в 1958 году. С этого автомобиля началась спортивная история завода: в октябре 1957 в Ростове проходили всесоюзные соревнования по автомобильному спорту. Из 98 автомобилей 6 были с Уральского завода. К достоинству последнего, все первые места заняли уральские спортсмены на автомобилях "УралЗИС-355В".\n\n

\u0020\u0020\u0020От "трехтонок" к более новым моделям (хронология 1961-90 гг.).\n\n
В октябре 1958 года начался выпуск грузовика "УралЗИС-355М". Он отличался от предыдущих моделей экономичным 95-сильным двигателем, упрощенным приводом вспомогательных механизмов. Основное назначение его было – для работы на целине. Но очень скоро транспортники оценили его по достоинству, и он стал расходиться по всему СССР. Благодаря высокому спросу он производился аж до 1965 года.\n\n

В 1961 году начинается серийное производство грузовика "Урал-375" – принципиально нового, трехосного автомобиля повышенной проходимости.\n\n

В 1962 году, в эпоху разоблачения «культа личности» завод лишается имени Сталина в названии. Теперь он просто – "Уральский автомобильный завод" ("УралАЗ").\n\n

С 1964 года выпускаются новые автомобили "Урал-375Д" и "Урал-375Н", оснащенные карбюраторным двигателем "ЗИЛ-375".\n\n

В 1965 году в связи с необходимостью снимать с производства двухосные автомобили, возникла задача замены старого конвейера. Коллектив завода успешно справился с задачей и к концу года организовал безостановочный перевод конвейера на производство трехосных автомобилей "Урал-375". И это без снижения темпов и объема производства. В 1966 года завод за свои успехи получил престижную правительственную награду – орден Трудового Красного Знамени.\n\n

С выходом "Урал-375" связан выход завода на международный рынок автомобилей. Первая партия экспортных автомобилей ушла в Монголию. Две следующие – в ГДР. В 1969 году известная модель "Урал-375Д" демонстрировалась на Лейпцигской международной ярмарке, была награждена золотой медалью, дипломом первой степени. В 1972 году "Урал-375Д" был отмечен высшей категорией качества, в 1973 году получил государственный знак качества (символ технического совершенства).\n\n

В 1976 году "УралАЗ", "Челябинский кузнечнопрессовый завод", "Челябинский машиностроительный завод автотракторных прицепов" и "Посевнинский завод запасных частей" образовали "Уральское объединение по производству грузовых автомобилей". В конце года выходят опытные образцы снегоболотоходного транспортера "Урал-5920". В дальнейшем, через 5 лет, он пойдет в серию по заказу Министерства нефтяной промышленности.\n\n

В 1977 году вышла новая модель Урала – "Урал-4320" с дизельным двигателем. Следом выходят модификации: грузоподъемностью 7 тонн, седельные тягачи. В 1978 выходит опытный образец тягача для лесовозного поезда – "Урал-6002". В начале 1979 года подготовлена модель "Урал-43201", предназначенная для работы в условиях крайнего севера. Шины на нем выдерживали 60-градусный мороз. С этих моделей начался уклон Урала в дизельные автомобили.\n\n

В 1983 году "Урал-4320" с модификациями получил Государственный знак качества. "Урал-4320-01" является основой для множества современных грузовиков "УралАЗа" с разнообразным специальным оборудованием, предназначенным для самых разных областей экономического и военного хозяйства.\n\n

В 1983 году также выходит автомобиль для сельскохозяйственных работ – "Урал-5557". Этот «сельскохозяйственный монстр» способен был работать при температурах от 45 градусов холода до 40 градусов жары, обладал скоростью 70 км/ч и грузоподъемностью 14 тонн. В его конструкции использовались оптимально подобранные передаточные числа трансмиссии и широкопрофильные шины с регулировкой давления, что позволяло ему работать с различной с/х техникой на полях. Шасси использовалось как платформа для различных кузовов и специального оборудования.\n\n

В 1985 году за успешное выполнение госзаказов "УралАЗ" был награжден орденом Октябрьской революции.\n\n

21 февраля 1986 года "УралАЗ" преодолел рубеж в 1 миллион выпущенных автомобилей.\n\n

В 1989 году вышел первый четырехосный грузовик Урал – "Урал-5323" с унифицированной кабиной от "КамАЗа".\n\n

\u0020\u0020\u0020Современный путь развития завода.\n\n
В 1990-е годы "УралАЗ", в связи с политическими потрясениями в стране, переживает худшие свои времена. В промежуток с 1991 по 1998 годы объем производства падает в 12.6 раза. Начинается выпуск непрофильного оборудования. В 1994 году ОАО «УралАЗ» и итальянская компания «IVECO» вместе с корпорацией Газпром создают совместное предприятие «IVECO-УРАЛАЗ». Это совместное предприятие производит грузовики с грузоподъемностью до 23 тонн, приспособленные к климатическим условиям всех регионов РФ. Производство способно выпускать 3000 автомобилей и 9000 кабин в год.\n\n

В июне 2000 года из-за банкротства, соответственно внешнего управления и реструктуризации, создано дочернее предприятие «Автомобильный завод «Урал»», перенявшим его традиции и историю. Это предприятие вошло в российский холдинг «РусПромАвто».\n\n

С 2001 года производятся автомобили, оснащенные двигателями, отвечающими стандарту «Евро 2».\n\n

С 2002 года налажено серийное производство грузовиков с колесной формулой 6х6 и двигателем "ЯМЗ-236НЕ 2", который отвечает требованиям правил ЕЭК ООН.\n\n

Сегодня "УралАЗ" занимает лидирующие позиции в числе производителей полноприводных грузовиков с колесными формулами 4*4, 6*6 и 8*8. Главная особенность автомобилей Урал – высокая проходимость. Эта особенность обеспечивается благодаря мощному двигателю и специальной конструкции ведущих мостов, а также централизованной системе регулирования воздуха в шинах. Современные модели способны работать при температурах от 50 градусов холода до 50 градусов жары, рассчитаны на безгаражное хранение, приспособлены для ремонта.\n\n

Модельный ряд не ограничивается основными моделями грузовиков "Урал-4320" и "Урал-5557": помимо них предлагается более 300 различных моделей и модификаций. На базе их шасси монтируется около 180 моделей специальной техники: например, автоцистерны, подъемные краны, ремонтные мастерские, нефтяные транспортеры, пожарные грузовики, автозаки и др. Произведена унификация по агрегатам и комплектующим, это приводит к более выгодному производству, эксплуатации, обслуживанию.\n\n

Вот уже почти 70 лет, как "УралАЗ" выпускает автомобили для самых разных условий эксплуатации, в том числе и для работы в условиях военных конфликтов. Грузовики "УралАЗа" не раз показывали превосходные результаты в боях в Афганистане, Чечне, в других республиках Северного Кавказа. Но они также и отлично зарекомендовали себя в других отраслях: сельском хозяйстве, промышленности, в том числе и нефтегазовой, в работе силовых структур. Главные козыри Урала – это, несомненно, высокая проходимость и способность работать в агрессивной внешней среде.\n\n

В последние годы модельный ряд выпускаемых автомобилей постоянно расширялся. Налажено производство автобусов, бортовых автомобилей, различных седельных тягачей. Демонстрируются совершенно новые образцы грузовиков для военного применения, с современными защитными технологиями.\n\n

Сегодня "УралАЗ" предлагает автомобили с колесными формулами 4*2, 6*4 и 8*4 и полной массой 18-72 тонн. В основе лежит облегченная рама с превосходными механическими характеристиками. Принцип построения автомобилей сегодня - модульный. Серьезно изменены внешний и внутренний облик кабины, повышена комфортабельность салона.\n\n
    </string>
</resources>